<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://www.ebc.com.br/rss/educacao/feed.xml" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:og="http://ogp.me/ns#" xmlns:article="http://ogp.me/ns/article#" xmlns:book="http://ogp.me/ns/book#" xmlns:profile="http://ogp.me/ns/profile#" xmlns:video="http://ogp.me/ns/video#" xmlns:product="http://ogp.me/ns/product#" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:sioc="http://rdfs.org/sioc/ns#" xmlns:sioct="http://rdfs.org/sioc/types#" xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#">
  <channel>
    <title>Portal EBC - RSS</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/rss/educacao/feed.xml</link>
    <description></description>
    <language>pt-br</language>
     <atom:link href="https://www.ebc.com.br/rss/educacao/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
    <title>Incrições para o ENEM 2020 são prorrogadas até dia 27</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2020/05/incricoes-para-o-enem-2020-sao-prorrogadas-ate-dia-27-de-maio-acesse-questoes-enem</link>
    <description>&lt;p style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;O ministério da Educação prorrogou o prazo de inscrição do ENEM 2020 - Exame Nacional do Ensino Médio - para a próxima quarta-feira (27). O prazo terminaria nesta sexta-feira (22). De acordo com a pasta mais de cinco milhões de pessoas já se inscreveram para a prova.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;Na quarta-feira (20), o Ministério da Educação  &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2020-05/ministerio-da-educacao-adia-o-enem-2020&quot; style=&quot;font-size: 16px;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;anunciou o adiamento&lt;/a&gt; do Exame, em razão dos impactos ocasionados na sociedade pela pandemia de covid-19. As provas impressas estavam previstas para serem aplicadas em 1º e 8 de novembro e as provas do Enem digital para os dias 22 e 29 de novembro.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;A estrutura dos dois exames será a mesma. Serão aplicadas quatro provas objetivas e uma redação em língua portuguesa. Durante o processo de inscrição, o participante deverá selecionar uma opção de língua estrangeira - inglês ou espanhol.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;Neste ano, será obrigatória a inclusão de uma foto atual do participante no sistema de inscrição, que deverá ser utilizada para procedimento de identificação no momento da prova. O valor da taxa de inscrição é de R$ 85 e deverá ser pago até 28 de maio.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;Quem tem direito à gratuidade da taxa de inscrição, por se enquadrar nos perfis previstos nos editais do Enem, terá a isenção automática, a partir da análise dos dados declarados no sistema. A regra se aplica, inclusive, aos isentos em 2019 que faltaram aos dois dias de prova e não tenham justificado ausência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;Questões Enem&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;Para contribuir com os estudantes a EBC - Empresa Brasil de Comunicação - preparou o &lt;a href=&quot;http://questoesenem.ebc.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Questões Enem&lt;/a&gt;, um banco que reúne todas as questões do Enem de 2009 a 2019 para você testar seus conhecimentos e se preparar melhor para a prova. No sistema você poderá escolher quais áreas do conhecimento que quer estudar. O banco vai selecionar as questões para você de maneira aleatória.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;Clique &lt;a href=&quot;http://questoesenem.ebc.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; e começe a estudar.&lt;/p&gt;

&lt;h4 class=&quot;col-10 offset-1 animated fadeInDown dealy-1100 alt-font font-italic my-2 small text-info text-center&quot; style=&quot;font-size: 12px;&quot;&gt;&lt;em&gt;* Com colaboração de Andreia Verdélio – Repórter da Agência Brasil - Brasília&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;
</description>
     <pubDate>Fri, 22 May 2020 16:38:22 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Beatriz Arcoverde</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225841</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Dia da Educação: especialistas explicam desafios do ensino durante e pós-pandemia</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2020/04/dia-da-educacao-especialistas-explicam-desafios-do-ensino-durante-e-pos-pandemia</link>
    <description>&lt;p&gt;De repente, tudo se transformou naquele lugar. Aliás, o lugar virou plural. O quadro de anotações ganhou a forma de uma tela de computador, de tablet, de celulares, de televisão. As cadeiras não estão mais uma ao lado da outra. São as letras dos nomes dos alunos, fotos ou vídeos em ambiente de casa que se enfileiram em um espaço virtual. O caderno misturado ao mouse, ao estojo, à bateria que não pode descarregar. Em cenários privilegiados ou nos lugares de profundas desigualdades, a pandemia do coronavírus transformou a relação de ensino e aprendizagem em todo o mundo.  Neste Dia Internacional da Educação (28 de abril), professores e alunos veem-se em um dos principais desafios: ter que se reinventar.  Segundo brasileiros estudiosos da Educação, a escola não será mais a mesma também depois da pandemia. Além do temor que o momento de crise propicia, eles veem que o distanciamento social pode gerar revisões sobre o que significa aprender.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-image context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=14224:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;img typeof=&quot;foaf:Image&quot; src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/styles/full_colunm/public/atoms_image/falta_de_tecnologia.jpg?itok=nRql5_In&quot; width=&quot;727&quot; height=&quot;453&quot; alt=&quot;Criança no computador 2&quot; title=&quot;Criança no computador 2&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=14224 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;Momento deve ser transformador para alunos e professores. Foto: Creative Commons
&lt;p class=&quot;credito&quot;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;!--END copyright=14224--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para especialistas, uma alteração no rumo da história educacional é a maior necessidade de participação das famílias na aprendizagem de crianças e também adolescentes. Pós-doutor em Educação, o professor Cristiano Muniz destaca que &quot;família também é educadora&quot;. Ele entende que o cenário muda a relação da família com a escola, justo em um momento difícil. &quot;É necessário lembrar que todo propulsor da aprendizadem é a desestabilização&quot;, ressalta. A professora Alice Esteves, diretora de uma  escola em Resende, no Rio de Janeiro, contextualiza que se trata de uma novidade o fato de todas as aulas precisarem ser adaptadas e irem para dentro das casas. Ela explica que já havia uma transformação em curso para os professores se posicionarem como verdadeiros &lt;em&gt;youtubers&lt;/em&gt; que, para se aproximar dos estudantes, faziam vídeos e transmissões ao vivo para ajudar no entendimento das disciplinas. &quot;Nós estamos passando por muitas mudanças que têm acontecido nas escolas e no mundo virtual&quot;. Ela salienta que essas relações de professores, alunos e famílias estabelecem outros laços entre todas as partes. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Assista aos vídeos de entrevista com a professora Alice Esteves&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/PtPNQI1akOk&quot; width=&quot;720&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/j8ca12X0ue8&quot; width=&quot;720&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/dATJaDvEbUE&quot; width=&quot;720&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Para sempre&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Doutora em Educação, a professora Simone Lavorato entende que essa transformação provocada pela pandemia do coronavírus servirá de aprendizado para professores, alunos e suas futuras gerações, visto que foi rompido o modelo considerado padrão em sala de aula, em que pese o crescimento do ensino a distância e outras modalidades de ensino virtual.  Ela entende que o &quot;modelo&quot; tradicional é semelhante ao do século 19 e não se relaciona com o que se espera no século 21. &quot;Um modelo em que o professor transmite esse conhecimento e o aluno apenas assimila&quot;. O que ocorre é que o aluno deve ser protagonista do próprio caminho, como explicam os especialistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/21b43nvzG4o&quot; width=&quot;640&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; A pesquisadora, que é docente de uma rede educacional em Brasília, considera que é necessário compreender que, na contemporaneidade, é necessário estabelecer processos de maior engajamento, visto que o aluno chega em sala de aula com muito mais informações, o que &quot;não significa que é conhecimento&quot;. O professor passa a ocupar um papel de gestor desse conhecimento. &quot;Hoje nossos alunos têm acesso a uma grande quantidade de informação em vista da internet e do uso que faz das redes sociais, por exemplo&quot;. A especialista explica que o professor não vai perder o seu papel, mas vai passar a ocupar o papel de um facilitador. &quot;O papel do professor muda. O papel do aluno muda. Passam a assumir uma nova roupagem&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Assista abaixo trechos da entrevista&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/1MPWynCtglc&quot; width=&quot;640&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/GRa4X7TbpjE&quot; width=&quot;640&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A especialista entende que essa transformação pode gerar novas experiências para a educação presencial. Mais: a tendência é que se torne uma gestão mais personalizada, o que significa atender às diferentes necessidades dos alunos. &quot;Há necessidade de criar novas estratégias de ensino e aprendizagem. Um dos maiores desafios é que, diante da realidade de desigualdade social, não é possível imaginar que, mesmo no futuro próximo, todos os alunos vão dispor de computador ou internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;Nós sabemos que não basta ter tecnologia e várias metodologias diferenciadas se o nosso aluno, muitas vezes, não têm nenhum celular para ter acesso a essa informação&quot;, afirma. Ela entende que a escola é espaço para combater as desigualdades.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Assista a vídeo abaixo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/B7ywJRMutro&quot; width=&quot;720&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A professora considera que as realidades devem transformar a rotina dos professores (e se tornarem ainda mais trabalhosas). Ela explica que os docentes precisam entender que adaptar uma aula não significa fazer transposição do que seria dado presencialmente. &quot;Tem que provocar a interatividade. Lembrar situações práticas e reais&quot;. Simone Lavorato considera que esse tipo de mediação não comporta aulas-palestras porque podem ter a indiferença dos alunos. &quot;É necessário despertar a motivação do aluno&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O professor Cristiano Muniz salienta que a ruptura faz com que a sociedade se mexa, &quot;puxa o nosso tapete&quot;. &quot;Mudanças todos nós esperávamos: podia partir de uma guerra, de uma bomba. De repente vem um bichinho.. Isso faz com que nós nos repensemos como pessoas, como ser humano e natureza&quot;. Ele explica que a constituição individual depende da relação com o próximo. &quot;O professor planeja, mas ele não está fisicamente presente. Quem vai fazer a mediação é o adulto que cuida da criança. Professores precisaram estar longe para tentar entender quem é essa criança (...) Quando nós voltarmos dessa pandemia, nós não teremos mais os mesmos professores, não teremos as mesmas crianças. Estarão transformados. A forma de pensar vai fazer com que a escola se repense e também seja refeita a relação da escola com a família da criança&quot;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Ouça abaixo a íntegra da entrevista com o professor Cristiano Muniz&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=626603:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-626603&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/cristiano_martins.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=626603 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=626603--&gt;&lt;!--END copyright=626603--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Mon, 27 Apr 2020 23:07:44 -0300</pubDate>
 <dc:creator>Luiz Claudio Ferreira</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225777</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Atualidades Enem: os principais assuntos de 2019 reunidos em um só lugar</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2019/10/atualidades-enem-principais-assuntos</link>
    <description>&lt;p class=&quot;credito&quot;&gt;&lt;iframe allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/PqNFTwEPr9o&quot; width=&quot;560&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--END copyright=624882--&gt;

&lt;p&gt;O Exame Nacional do Ensino Médio, Enem 2019, será realizado nos dias 3 e 10 de novembro, em 1.727 municípios brasileiros. Cerca de 5 milhões de pessoas farão o exame. Para se preparar e sair na frente, o candidato deve estar antenado com o que acontece no Brasil e no mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reunimos aqui a cobertura realizada pelos veículos EBC sobre os principais fatos e notícias de 2019, facilitando a busca do estudante por conteúdos valiosos. Clique e fique por dentro!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;panel panel-warning&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel-heading&quot;&gt;
&lt;h3 class=&quot;panel-title&quot;&gt;Outubro de 2019&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-afde6e8c-7fff-2dc3-d337-69957ac404df&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-10/estudo-sobre-origem-do-universo-da-nobel-de-fisica-3-cientistas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estudo sobre origem do universo dá Nobel de Física a 3 cientistas&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-311ce78f-7fff-94f0-e674-5d6ab5b0dcfe&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-10/nobel-de-quimica-e-de-3-cientistas-que-criaram-bateria-para-celular&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Nobel de Química é de 3 cientistas que criaram bateria para celular&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-10/nobel-de-medicina-sai-para-dois-americanos-e-um-ingles&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Nobel de Medicina sai para dois americanos e um inglês&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-10/primeiro-ministro-da-etiopia-recebe-premio-nobel-da-paz&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Primeiro ministro da Etiópia recebe Prêmio Nobel da Paz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-10/dia-mundial-chama-atencao-para-o-estigma-da-obesidade&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dia mundial chama atenção para o estigma da obesidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-10/ferrovia-do-corcovado-comemora-135-anos-com-quarta-geracao-de-trens&quot;&gt;Ferrovia do Corcovado comemora 135 anos com quarta geração de trens&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-a6996d22-7fff-57b0-3cc8-4157f4f61a93&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-10/campanha-nacional-contra-o-sarampo-comeca-nesta-segunda-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Campanha nacional contra o sarampo&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-e754ccdb-7fff-d91d-12ee-49d53be719ef&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-10/governo-levantou-r-962-bi-com-desestatizacoes-ate-setembro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Governo levantou R$ 96,2 bi com desestatizações até setembro&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-10/salles-manchas-de-oleo-em-praias-sao-caso-de-poluicao-sem-precedente&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Vazamento de óleo em praias brasileiras&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-10/entenda-principais-mudancas-com-aprovacao-da-reforma-da-previdencia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Entenda as principais mudanças com a aprovação da reforma da Previdência&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel panel-warning&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel-heading&quot;&gt;
&lt;h3 class=&quot;panel-title&quot;&gt;Setembro de 2019&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-09/internet-das-coisas-saiba-como-essa-tecnologia-pode-afetar-sua-vida&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-e420960e-7fff-384b-e3a3-71f4dfc5617d&quot;&gt;Internet das coisas: saiba como essa tecnologia pode facilitar sua vida&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-c12dbcc9-7fff-f534-3ca2-5156f7098dbb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-09/quase-metade-do-planeta-ainda-nao-tem-acesso-internet-aponta-estudo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Quase metade do planeta ainda não tem acesso à internet, aponta estudo&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-81e23c46-7fff-bd49-65a8-2e6a0afb0bb1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-09/brasil-tem-o-maior-sistema-publico-de-transplantes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Brasil tem o maior sistema público de transplantes&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-cbc0ed46-7fff-334a-2c91-47a4e940b1f6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-09/no-dia-nacional-dos-surdos-governo-lanca-o-projeto-libras-gov&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;No Dia Nacional dos Surdos, governo lança o projeto Libras Gov&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-945c068c-7fff-c7c3-f2ad-94a2548696c0&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-09/dia-do-turismo-setor-emprega-mais-de-6-milhoes-de-pessoas-no-pais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dia do Turismo: setor emprega mais de 6 milhões de pessoas no país&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-5b3f0bf7-7fff-24c2-931a-02ec58c74bc3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-09/governo-pretende-digitalizar-mais-de-2-mil-servicos-ate-final-de-2020&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Governo pretende digitalizar mais de 2 mil serviços até final de 2020&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-1d52230c-7fff-2f00-5a73-d6aa89fbe28b&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-09/carteira-de-trabalho-digital-entra-em-vigor-partir-de-hoje&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Carteira de Trabalho Digital entra em vigor&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-d52bf1e1-7fff-a3ac-a4ec-a6940c09b8a8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-09/onu-premia-brasil-por-controle-ao-tabaco-e-por-acoes-no-transito&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ONU premia Brasil por controle ao tabaco e por ações no trânsito&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-d13a72a1-7fff-2819-7f84-d5e5fd67c144&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2019-09/agressores-de-mulheres-deverao-ressarcir-custos-com-atendimento-medico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Agressores de mulheres deverão ressarcir custos com atendimento médico&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-4ba961f9-7fff-6a46-4399-da0eacd2e8f4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-09/brasil-tem-243-milhoes-de-criancas-e-adolescentes-utilizando-internet&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Brasil tem 24,3 milhões de crianças e adolescentes que usam internet&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-bb5c5d8a-7fff-e68c-247b-de7e73f5efde&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2019-09/stf-homologa-acordo-de-r-1-bi-para-amazonia-e-r-16-bi-para-educacao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;STF homologa acordo de R$ 1 bi para Amazônia e R$ 1,6 bi para educação&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-2b65b117-7fff-5123-ecd9-bb7eb575bb9c&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-09/projeto-que-amplia-posse-de-arma-no-campo-e-sancionado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Projeto que amplia posse de arma no campo é sancionado&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-f1995c81-7fff-b52b-872a-75e926a88997&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-09/radio-nacional-do-rio-de-janeiro-completa-83-anos-nesta-quinta-feira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rádio Nacional do Rio de Janeiro completa 83 anos&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-1f2e253e-7fff-69cc-f09c-04907c7e440f&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-09/dia-do-cerrado-o-bioma-tem-5-da-biodiversidade-do-mundo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dia do Cerrado: o bioma tem 5% da biodiversidade do mundo&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2019-09/governo-lanca-campanha-para-jovem-valorizar-vinculo-social-real&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Setembro amarelo: campanha para jovem valoriza vínculo social real&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-09/mais-de-5-bilhoes-de-pessoas-usam-aparelho-celular-revela-pesquisa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mais de 5 bilhões de pessoas usam aparelho celular, revela pesquisa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2019-09/analfabetismo-resiste-no-brasil-e-no-mundo-do-seculo-21&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Analfabetismo resiste no Brasil e no mundo do século 21&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-51c28562-7fff-eab8-1685-74519dff4d25&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2019-09/governo-federal-lanca-carteira-estudantil-digital&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Governo federal lança carteira estudantil digital&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-2caef088-7fff-4399-1674-83d7459495e8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-09/petrobras-conquista-premio-por-tecnologia-usada-no-pre-sal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Petrobras conquista prêmio por tecnologia usada no pré-sal&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel panel-warning&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel-heading&quot;&gt;
&lt;h3 class=&quot;panel-title&quot;&gt;Agosto de 2019&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-08/sete-em-cada-dez-brasileiros-acessam-internet-diz-pesquisa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sete em cada dez brasileiros acessam a internet, diz pesquisa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt; &lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-08/brasil-registra-23-mil-casos-confirmados-de-sarampo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Brasil registra 2,3 mil casos confirmados de sarampo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://Governo registra diminuição de focos de incêndio na Amazônia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Governo registra diminuição de focos de incêndio na Amazônia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-08/governo-apresenta-balanco-de-combate-queimadas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Governo apresenta balanço de combate às queimadas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-08/bolsonaro-assina-decreto-que-incentiva-servidor-ao-trabalho-voluntario&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Assinado decreto que incentiva servidor ao trabalho voluntário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-08/estimativa-da-populacao-do-brasil-passa-de-210-milhoes-diz-ibge&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estimativa da população do Brasil passa de 210 milhões, diz IBGE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-08/filme-vida-invisivel-e-indicado-pelo-brasil-para-concorrer-ao-oscar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Filme A Vida Invisível é indicado pelo Brasil para concorrer ao Oscar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-08/governo-libera-r-38-milhoes-para-acoes-na-amazonia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Governo libera R$ 38 milhões para ações na Amazônia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-08/senado-aprova-mp-da-liberdade-economica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Senado aprova MP da Liberdade Econômica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-08/entenda-principais-mudancas-da-mp-da-liberdade-economica-0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Entenda as principais mudanças da MP da Liberdade Econômica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-24172f06-7fff-90d5-fd36-ef1eb62abe96&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-08/bolsonaro-assina-decreto-sobre-bem-estar-de-animais-usados-em-rodeios&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Decreto estabelece regras sobre o bem-estar de animais usados em rodeios&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-fc014571-7fff-02cc-5a8d-aea99602e06a&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-08/governo-lanca-projeto-para-estimular-empreendedorismo-nos-jovens&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Governo lança projeto para estimular empreendedorismo nos jovens&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-4f5af791-7fff-9363-dcd7-07a66d74569d&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2019-08/estudantes-do-ensino-medio-sao-premiados-em-olimpiada-economia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estudantes do ensino médio são premiados em olimpíada de economia&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-46da4b86-7fff-f6ef-61c0-72ccbb402fcd&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-08/decreto-regula-servico-de-patinetes-compartilhadas-em-sao-paulo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Decreto regula serviço de patinetes compartilhadas em São Paulo&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-59f61507-7fff-5d91-31e4-6884ac72db08&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-08/reforma-da-previdencia-chega-ao-senado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Reforma da Previdência chega ao Senado&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-08/caixa-divulga-calendario-de-saque-do-fgts&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Caixa divulga calendário de saques do FGTS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;span id=&quot;docs-internal-guid-3ccda446-7fff-4f74-8d83-523ba4ffdf5a&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-08/agosto-e-o-mes-de-incentivo-ao-aleitamento-materno&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Agosto é o mês de incentivo ao aleitamento materno&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel panel-warning&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel-heading&quot;&gt;
&lt;h3 class=&quot;panel-title&quot;&gt;Julho de 2019&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-07/novas-normas-trabalhistas-vao-gerar-economia-de-r-68-bi-em-10-anos&quot;&gt;Novas normas trabalhistas vão gerar economia de R$ 68 bi em 10 anos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-07/governo-regulamenta-concessao-de-residencia-medicos-cubanos-0&quot;&gt;Governo regulamenta concessão de residência a médicos cubanos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-07/oms-brasil-e-exemplo-para-o-mundo-no-combate-ao-tabagismo&quot;&gt;OMS:  Brasil é exemplo para o mundo no combate ao tabagismo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2019-07/mpt-lanca-plataforma-com-informacoes-sobre-trabalho-infantil&quot;&gt;MPT lança plataforma com informações sobre trabalho infantil&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-07/entenda-novas-regras-de-saque-do-fgts-e-do-pispasep&quot;&gt;Entenda as novas regras de saque do FGTS e do PIS/Pasep&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-07/liberacao-do-fgts-devera-criar-29-milhoes-de-empregos-em-dez-anos&quot;&gt;Liberação do FGTS deverá criar 2,9 milhões de empregos em dez anos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-07/obesidade-aumentou-no-pais-entre-2006-e-2018-diz-pesquisa&quot;&gt;Obesidade no país aumentou entre 2006 e 2018, diz pesquisa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-07/maior-descoberta-das-viagens-lua-foi-terra-0&quot;&gt;A maior descoberta das viagens à Lua foi a Terra&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-07/lista-do-nao-me-perturbe-ja-tem-mais-de-600-mil-pessoas&quot;&gt;Lista do Não me Perturbe já tem mais de 600 mil pessoas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-07/qualidade-do-ar-na-grande-sao-paulo-melhorou-nos-ultimos-10-anos&quot;&gt;Qualidade do ar na Grande São Paulo melhora nos últimos 10 anos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-07/brasil-assume-presidencia-pro-tempore-do-mercosul&quot;&gt;Brasil assume a presidência rotativa do Mercosul&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-07/brumadinho-vale-e-condenada-pagar-danos-por-rompimento-de-barragem&quot;&gt;Brumadinho: Vale é condenada a pagar danos por rompimento de barragem&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2019-07/governo-lanca-programa-de-incentivo-ao-voluntariado&quot;&gt;Governo lança programa de incentivo ao voluntariado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-07/estudo-mostra-que-adolescentes-de-faixas-carentes-estao-mais-obesos&quot;&gt;Estudo mostra que adolescentes de faixas carentes estão mais obesos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-07/joao-gilberto-e-sepultado-ao-som-de-passaros-e-aplausos&quot;&gt;João Gilberto é sepultado ao som de pássaros e aplausos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-06/cafes-especiais-ampliam-mercado-dentro-e-fora-do-brasil&quot;&gt;Cafés especiais ampliam mercado dentro e fora do Brasil&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-07/cadastro-positivo-compulsorio-entra-em-vigor-nesta-terca-feira&quot;&gt;Cadastro positivo compulsório entra em vigor nesta terça-feira&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-07/comissao-aprova-parecer-do-relator-da-reforma-da-previdencia&quot;&gt;Comissão aprova texto-base da reforma da Previdência&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-07/paraty-e-ilha-grande-agora-sao-patrimonio-da-humanidade&quot;&gt;Paraty e Ilha Grande agora são patrimônios da humanidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-07/censo-2020-ibge-corta-questoes-sobre-emigracao-renda-e-aluguel&quot;&gt;IBGE divulga questionários a serem aplicados no Censo 2020&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel panel-warning&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel-heading&quot;&gt;
&lt;h3 class=&quot;panel-title&quot;&gt;Junho de 2019&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-06/vacina-pneumococica-completa-10-anos-no-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Vacina pneumocócica completa 10 anos no Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-06/bolsonaro-comemora-acordo-do-mercosul-com-uniao-europeia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Acordo Mercosul União Europeia&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-06/lideres-mundiais-em-osaka-anunciam-acordo-do-clima-191&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Líderes Mundiais anunciam acordo do clima 19 + 1&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-06/risco-em-barragem-deixa-457-fora-de-suas-casas-em-barao-de-cocais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Risco em Barragem deixa 457 fora de suas casas em Barão de Cocais&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-06/mais-2-filhotes-de-onca-pintada-nascem-na-reserva-de-itaipu-no-parana&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Mais dois filhotes de onça-pintada nascem na reserva de Itaipu, no Paraná&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-06/governo-anuncia-plano-nacional-de-internet-das-coisas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Governo anuncia Plano Nacional de “Internet das Coisas”&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-06/vale-concluiu-49-acordos-individuais-de-indenizacao-em-brumadinho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Vale concluiu 49 acordos individuais de indenização em Brumadinho&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-06/festa-junina-e-aula-de-gastronomia-e-historia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Festa junina é aula de gastronomia e história&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2019-06/acordo-de-leniencia-com-empresas-devolvera-r-819-milhoes-petrobras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Acordo de leniência com empresas devolverá R$ 813 milhões à Petrobras&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-06/internacoes-e-mortes-de-criancas-em-acidentes-de-transito-caem&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Internações e mortes de crianças em acidentes de trânsito caem&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-06/bolsonaro-sanciona-lei-de-combate-fraudes-no-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Sancionada lei de combate a fraudes no Inss&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2019-06/governo-e-onu-lancam-cartilha-com-orientacoes-venezuelanos-no&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Governo e ONU lançam cartilha com orientações a venezuelanos no Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-06/governo-federal-lanca-pacote-de-acoes-em-favor-de-brumadinho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Governo lança pacote de ações em favor de Brumadinho&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-06/instituto-vital-brazil-comemora-100-anos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;Instituto Vital Brazil comemora 100 anos&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-06/plano-real-que-segurou-inflacao-completa-25-anos&quot;&gt;Plano Real, que segurou inflação, completa 25 anos&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-06/mercosul-e-uniao-europeia-fecham-acordo-de-livre-comercio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mercosul e União Europeia fecham acordo de livre comércio&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-06/congresso-promulga-emenda-constitucional-do-orcamento-impositivo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Congresso promulga a Emenda Constitucional do Orçamento Impositivo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e8f410ce-7fff-a3be-0941-05ce502614e4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2019-06/pesquisa-numero-de-jovens-no-ensino-medio-aumenta-61-para-68-em-6-anos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Número de jovens no ensino médio aumenta de 61% para 68,7% em 6 anos&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel panel-warning&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel-heading&quot;&gt;
&lt;h3 class=&quot;panel-title&quot;&gt;Maio de 2019&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2019-10/enem-terminam-hoje-inscricoes-para-privados-de-liberdade&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Enem: terminam hoje inscrições para privados de liberdade&quot;&gt;Enem: terminam hoje inscrições para privados de liberdade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-05/em-6-anos-pessoas-que-se-dizem-pretas-aumentam-em-todo-o-pais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt;Em 6 anos, pessoas que se dizem pretas aumentam em todo o país&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-05/missao-espacial-chinesa-desvenda-segredos-do-lado-oculto-da-lua&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt;Missão espacial chinesa desvenda segredos do lado oculto da Lua&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-05/fumo-mata-cerca-de-8-milhoes-de-pessoas-por-ano&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt;Fumo mata cerca de 8 milhões de pessoas por ano&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-05/inca-proibicao-de-fumar-em-publico-salvou-vida-de-15-mil-criancas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt;Inca: proibição de fumar em público salvou vida de 15 mil crianças&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-05/ibge-anuncia-reducao-dos-questionarios-do-censo-2020&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt;IBGE anuncia redução dos questionários do Censo 2020&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-05/governo-regulamenta-inscricao-de-motorista-de-aplicativo-no-inss&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt;Governo regulamenta inscrição de motorista de aplicativo no INSS&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2019-05/stf-confirma-proibicao-de-trabalho-insalubre-de-gestantes-e-lactantes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt;STF confirma proibição de trabalho insalubre de gestantes e lactantes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-05/subida-do-nivel-do-mar-preocupa-cientistas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt;Subida do nível do mar preocupa cientistas&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt; &lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-05/so-21-de-domicilios-na-regiao-norte-escoam-o-esgoto-pela-rede-geral&quot;&gt;Só 21% de domicílios na região Norte escoam o esgoto pela rede geral&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2019-05/disque-100-recebe-50-casos-diarios-de-crimes-sexuais-contra-menores&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt;Disque 100 recebe 50 casos diários de crimes sexuais contra menores&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-05/chico-buarque-recebe-o-premio-camoes-pelo-conjunto-da-obra&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt;Chico Buarque recebe o Prêmio Camões pelo conjunto da obra&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-05/primeira-ministra-britanica-anuncia-demissao&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-6a38e569-7fff-c697-678d-2671b04981c0&quot;&gt;Primeira-ministra britânica anuncia renúncia&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel panel-warning&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel-heading&quot;&gt;
&lt;h3 class=&quot;panel-title&quot;&gt;Abril de 2019&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-04/fechamento-da-fronteira-com-venezuela-completa-dois-meses&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Fechamento da fronteira com a Venezuela completa dois meses&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-04/cobranca-de-bagagem-muda-habitos-de-viagem-de-muitos-brasileiros&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Cobrança de bagagem muda hábitos de viagem de muitos brasileiros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-04/sonda-da-nasa-registra-pela-primeira-vez-tremor-na-crosta-de-marte&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sonda da Nasa registra pela primeira vez tremor na crosta de Marte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-04/crise-e-novo-comportamento-reduzem-interesse-dos-jovens-em-dirigir&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jovens tem menos interesse em dirigir&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-04/indios-fazem-bloqueio-parcial-em-estrada-de-acesso-belo-monte&quot;&gt;Índios fazem bloqueio parcial em estrada de acesso a Belo Monte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-04/sarampo-21-milhoes-de-criancas-deixam-de-ser-vacinadas-todos-os-anos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sarampo: 21 milhões de crianças deixam de ser vacinadas todos os anos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-04/terroristas-do-sri-lanka-sao-de-familia-rica-e-boa-educacao&quot;&gt;Terroristas do Sri Lanka são de família rica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-04/kim-pede-putin-para-resolverem-juntos-questao-nuclear&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kim pede a Putin para resolverem juntos questão nuclear&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-04/franca-vai-criar-fundo-para-reconstrucao-da-notre-dame&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;França vai criar fundo para reconstrução da Notre-Dame&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-04/dessalinizador-de-baixo-custo-garante-agua-potavel-no-semiarido&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dessalinizador de baixo custo garante água potável no semiárido&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-04/japao-prepara-o-inicio-de-uma-nova-era-reiwa&quot;&gt;Japão prepara o início de uma nova era, a Reiwa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-04/chega-228-o-numero-de-mortos-identificados-na-tragedia-de-brumadinho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Chega a 228 o número de mortos identificados na tragédia de Brumadinho&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-04/avancos-e-desafios-marcam-o-dia-da-empregada-domestica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Avanços e desafios marcam o Dia da Empregada Doméstica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel panel-warning&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel-heading&quot;&gt;
&lt;h3 class=&quot;panel-title&quot;&gt;Março de 2019&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-03/bolsonaro-anuncia-abertura-de-escritorio-de-negocios-em-jerusalem&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-cc5fb535-7fff-1712-0cca-bd5743d30a2d&quot;&gt;Bolsonaro anuncia abertura de escritório de negócios em Jerusalém&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-03/ong-alerta-que-10-do-lixo-plastico-nos-oceanos-vem-de-pesca-fantasma&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-cc5fb535-7fff-1712-0cca-bd5743d30a2d&quot;&gt;ONG alerta que 10% do lixo plástico nos oceanos vêm de pesca fantasma&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-03/uniao-europeia-proibe-uso-de-copos-cotonetes-e-canudos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-cc5fb535-7fff-1712-0cca-bd5743d30a2d&quot;&gt;União Europeia proíbe uso de copos, cotonetes e canudos&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-03/apos-ciclone-mocambique-enfrenta-risco-de-surto-de-colera&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-cc5fb535-7fff-1712-0cca-bd5743d30a2d&quot;&gt;Após ciclone, Moçambique enfrenta risco de surto de cólera&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/saude/noticia/2019-03/tuberculose-mata-4500-pessoas-todos-os-dias-no-mundo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-cc5fb535-7fff-1712-0cca-bd5743d30a2d&quot;&gt;Tuberculose mata 4.500 pessoas todos os dias no mundo&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-03/agua-e-considerada-boa-em-apenas-65-dos-rios-da-mata-atlantica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Água é considerada boa em apenas 6,5% dos rios da Mata Atlântica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-03/brasil-abrira-mao-de-direitos-na-omc-para-ingressar-na-ocde&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-cc5fb535-7fff-1712-0cca-bd5743d30a2d&quot;&gt;Brasil abrirá mão de direitos na OMC para ingressar na OCDE&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-03/policia-prende-no-rio-dois-suspeitos-de-matar-marielle-franco&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Polícia prende no Rio dois suspeitos de matar Marielle Franco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-03/com-4-barragens-em-alerta-maximo-cidades-mineiras-fazem-simulados&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-cc5fb535-7fff-1712-0cca-bd5743d30a2d&quot;&gt;Com 4 barragens em alerta máximo, cidades mineiras fazem simulados&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-03/brasileira-vence-premio-de-defensora-militar-do-genero-da-onu&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Brasileira vence Prêmio de Defensora Militar do Gênero da ONU&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-03/ong-diz-que-baia-de-guanabara-recebe-litros-de-chorume-anualmente&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ONG diz que Baía de Guanabara recebe litros de chorume anualmente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-03/mulheres-assinam-72-dos-artigos-cientificos-publicados-pelo-brasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mulheres assinam 72% dos artigos científicos publicados pelo Brasil&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-03/tres-barragens-da-vale-em-mg-estao-em-nivel-maximo-de-alerta&quot;&gt;Três barragens da Vale em MG estão em nível máximo de alerta&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel panel-warning&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel-heading&quot;&gt;
&lt;h3 class=&quot;panel-title&quot;&gt;Fevereiro de 2019&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2019-02/campanha-quer-coibir-violencia-sexual-contra-mulheres-no-carnaval&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Campanha quer coibir violência sexual contra mulheres no carnaval&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-02/pib-fecha-2018-com-crescimento-de-11-mostra-ibge&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Pib fecha 2018 com crescimento de 1,1%&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-02/avancam-negociacoes-para-reabertura-da-fronteira-com-venezuela&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Fronteira venezuelana&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-02/apos-quatro-anos-petrobras-volta-dar-lucro&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Após quatro anos de prejuízo, Petrobras volta a dar lucro&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-02/sus-tera-nova-modalidade-de-compra-para-medicamentos-de-doencas-raras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;SUS terá nova modalidade de compra para medicamentos de doenças raras&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://SUS terá nova modalidade de compra para medicamentos de doenças raras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Câmeras de reconhecimento facial começam a funcionar em Copacabana&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-02/atos-lembram-um-mes-do-rompimento-da-barragem-da-vale-em-brumadinho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Atos lembram um mês do rompimento da barragem da Vale em Brumadinho&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2019-02/ensino-de-robotica-leva-professora-final-de-premio-internacional&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Ensino de robótica leva professora à final de prêmio internacional&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-02/proposta-de-reforma-da-previdencia-chega-ccj-da-camara&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Proposta de reforma da Previdência chega à CCJ da Câmara&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-02/confrontos-na-fronteira-com-venezuela-deixa-2-mortos-e-15-feridos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Conflitos na fronteira com a Venezuela deixa dois mortos e 15 feridos&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-02/medico-de-brasilia-doa-2-mil-insetos-para-museu-nacional-do-rio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Médico de Brasília doa 2 mil insetos ao Museu Nacional do Rio&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2019-02/escolas-sao-fundamentais-para-incentivar-leitura-diz-escritora&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Escolas são fundamentais para incentivar leitura, diz escritora&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2019-02/stf-determina-prisao-de-mandante-da-morte-de-missionaria-americana&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;STF determina prisão de mandante da morte de missionária americana&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-02/refugiados-fazem-curso-do-senac-para-insercao-no-mercado-de-trabalho&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Refugiados fazem curso do Senac para inserção no mercado de trabalho&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-02/trump-pede-forcas-armadas-da-venezuela-que-deixe-de-apoiar-maduro&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Trump pede às Forças Armadas da Venezuela que deixe de apoiar Maduro&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-02/governo-determina-medidas-de-precaucao-para-barragens-em-todo-o-pais&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Governo determina medidas de precaução para barragens em todo o país&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-02/hqs-brasileiras-ganham-visibilidade-e-premios-no-exterior&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;HQs brasileiras ganham visibilidade e prêmios no exterior&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-02/morre-no-rio-atriz-e-cantora-bibi-ferreira&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Morre no Rio a atriz e cantora Bibi Ferreira&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-02/inhotim-vai-ajudar-na-recuperacao-de-brumadinho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Inhotim vai ajudar na recuperação de Brumadinho&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-02/parque-do-itatiaia-sera-administrado-por-concessao-privada&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-a2282552-7fff-4e3a-6606-224655ef3b52&quot;&gt;Parque do Itatiaia será administrado por concessão privada&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel panel-warning&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel-heading&quot;&gt;
&lt;h3 class=&quot;panel-title&quot;&gt;Janeiro de 2019&lt;/h3&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2018-12/bolsonaro-38o-presidente-do-pais-toma-posse-hoje-a-tarde&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;Bolsonaro, 38º presidente do país, saiba mais sobre o rito de posse&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2019-01/meninas-sao-autoras-de-42-das-55-melhores-redacoes-do-enem&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;Meninas são autoras de 42 das 55 melhores redações do Enem&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-01/justica-de-mg-proibe-barragens-similares-de-brumadinho&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;Justiça de MG proíbe barragens similares à de Brumadinho&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; &lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2019-01/casa-da-morte-em-petropolis-e-declarada-utilidade-publica&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;Casa da Morte, em Petrópolis, é declarada utilidade pública&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; &lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2019-01/mais-da-metade-das-jovens-brasileiras-tem-medo-de-assedio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;Mais da metade das jovens brasileiras têm medo de assédio&lt;/strong&gt;  &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/direitos-humanos/noticia/2019-01/mpf-e-prf-orientam-populacao-em-pernambuco-sobre-trabalho-escravo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;MPF e PRF orientam população em Pernambuco sobre trabalho escravo&lt;/strong&gt;  &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2019-01/representante-palestino-pede-que-brasil-mantenha-embaixada-em-tel-aviv&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;Representante palestino pede que Brasil mantenha embaixada em Tel Aviv&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-01/coletes-amarelos-retomam-protestos-na-franca-101-pessoas-sao-detidas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;Coletes amarelos retomam protestos na França; 101 pessoas são detidas&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-01/oea-faz-hoje-sessao-extraordinaria-para-discutir-crise-na-venezuela&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;OEA discute crise na Venezuela&lt;/strong&gt;  &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-01/livro-vermelho-da-fauna-registra-1173-especies-sob-risco&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;Livro Vermelho da Fauna 2018 registra 1.173 espécies sob risco&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-01/proxima-lua-de-sangue-sera-visivel-no-brasil-em-2022&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;Próxima Lua de Sangue será visível em todo o Brasil em 2022&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2019-01/onibus-escola-postos-de-saude-e-de-combustivel-queimados-no-ceara&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-3be4cdf7-7fff-cbfd-8419-1098db8192a2&quot;&gt;Ônibus, escola, postos de saúde e de combustível queimados no Ceará&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2019-01/midias-sociais-elevam-depressao-entre-meninas-diz-pesquisa&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong id=&quot;docs-internal-guid-e7996b0a-7fff-0d1c-abb1-c8b5bd21b5d7&quot;&gt;Mídias sociais elevam depressão entre meninas, diz pesquisa&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
	 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;
&lt;!--/*--&gt;&lt;![CDATA[/* &gt;&lt;!--*/
.newsContainer article .panel-title{margin-top: 0; margin-bottom: 0;} .content .banner_mediumretangle{display: none;}

/*--&gt;&lt;!]]&gt;*/
&lt;/style&gt;</description>
     <pubDate>Wed, 16 Oct 2019 17:23:35 -0300</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">225637</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Caiu no Enem orienta estudantes sobre profissões e usos da nota do exame</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2018/11/caiu-no-enem-orienta-estudantes-sobre-profissoes-e-usos-da-nota-do-exame</link>
    <description>&lt;p&gt;Neste domingo, 11 de novembro, estudantes em todo o país participaram do  segundo dia de provas do Enem 2018. Foram cinco horas de prova, com 45 questões de Ciências da Natureza e outras 45 questões de Matemática. A TV Brasil e  exibiu  ao vivo, a partir das 20h30, o especial &#039;Caiu no Enem&#039;, apresentado por Karina Cardoso. O programa também foi transmitido pela web e rádios Nacional e MEC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os professores Jonatas Gonçalves (química), Samara Brito (física), Philip Ferreira (biologia), Domingo Fonteneles (matemática) e Renato Bernardini (matemática) participaram e solucionaram às principais questões do exame.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa especial também orientou estudantes sobre profissões e os possíveis usos da nota do exame, com participação especial da psicóloga Samantha Couto Rodrigues e da especialista em carreiras Laís Santos Alves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os candidatos ao Enem 2018 participaram do programa pela web, em tempo real, enviando dúvidas e comentários para as redes sociais da TV Brasil com a hashtag &lt;strong&gt;#CaiuNoEnem&lt;/strong&gt;.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assista o programa completo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;&lt;iframe allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; class=&quot;embed-responsive-item&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/mghGNbN_BNY&quot; width=&quot;560&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sobre o programa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 2014 a EBC produz um programa crossmídia, veiculado na TV Brasil, na web e nas rádios Nacional e MEC, para ajudar os estudantes na reta final, além da correção das questões cobradas na prova. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nota do exame poderá ser usada para concorrer a vagas no ensino superior público pelo Sistema de Seleção Unificada (Sisu), a bolsas em instituições privadas, pelo Programa Universidade para Todos (ProUni) e para participar do Fundo de Financiamento Estudantil (Fies).&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 08 Nov 2018 17:32:34 -0200</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">225577</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Acompanhe a correção das questões do primeiro dia do Enem </title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2018/11/acompanhe-correcao-ao-vivo-das-questoes-do-primeiro-dia-do-enem</link>
    <description>&lt;p&gt;Neste domingo (4), estudantes de todo o país participaram do primeiro dia de aplicação do Exame Nacional do Ensino Médio (Enem). Foram cinco horas e meia de prova, com questões sobre linguagens, ciências humanas e redação. Para corrigir as principais questões da prova e analisar o tema da redação, a TV Brasil e as rádios EBC transmitiram o especial &lt;strong&gt;Caiu no Enem&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste ano nosso time de professores conta com André Goofy (inglês), Ricardo Tobé (espanhol), Marcelo Freire (língua portuguesa e redação), Zaira Dirani (língua portuguesa e redação), Gleyce Meireles (geografia), Tiago Diana (história) e Gabriel Mello (sociologia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2018-11/para-especialistas-tema-da-redacao-do-enem-deve-envolver-sociedade&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;O tema proposto para a redação deste ano foi &lt;strong&gt;Manipulação do comportamento do usuário pelo controle de dados na internet&lt;/strong&gt;.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assista na íntegra:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;&lt;iframe allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; class=&quot;embed-responsive-item&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/0R-YPm9pO4g&quot; width=&quot;560&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na próxima terça (6), a TV Brasil exibe mais uma edição do Esquenta Caiu no Enem, com dicas para o segundo dia de provas. Por fim, no domingo (11), professores tiram dúvidas sobre as questões das provas de ciências da natureza e matemática, que acontecerão neste dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos comentários sobre a prova, no programa do segundo domingo o Caiu no Enem terá um bloco dedicado a orientar estudantes sobre profissões e os possíveis usos da nota do Enem. Para esta etapa, o programa conta com a psicóloga Samantha Couto Rodrigues e a especialista em carreiras Laís Santos Alves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nota do exame poderá ser usada para concorrer a vagas no ensino superior público pelo Sistema de Seleção Unificada (Sisu), a bolsas em instituições privadas, pelo Programa Universidade para Todos (ProUni) e para participar do Fundo de Financiamento Estudantil (Fies).&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sun, 04 Nov 2018 20:09:17 -0200</pubDate>
 <dc:creator>Portal EBC</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225576</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Enem 2017: Caiu no Enem comenta o segundo domingo de provas</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2017/11/enem-2017-programa-caiu-no-enem-traz-comentarios-sobre-o-segundo-domingo-de-provas</link>
    <description>&lt;p&gt;Neste domingo (12), às 20h, a TV Brasil apresenta o especial Caiu no Enem, ao vivo, com professores debatendo as questões mais polêmicas e que foram motivo de dúvidas dos estudantes no segundo dia de provas. No primeiro bloco do programa as apresentadoras Karina Cardoso e Priscila Rangel recebem Guga, professor de biologia; Jônatas Gonçalves, de química e Samara Brito, de física. Os convidados comentam o que acharam sobre a prova de ciências da natureza.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Ouça ao vivo, em rede, nas rádios Nacional FM de Brasília e MEC AM :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;115&quot; src=&quot;http://aovivo.ebc.com.br/embed-audio.html?emissora=radio-nacional-fm-brasilia&quot; width=&quot;340&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Assista ao vivo:&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;460&quot; src=&quot;http://aovivo.ebc.com.br/embed-video.html&quot; width=&quot;640&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No segundo bloco do programa, os professores Domingos Fonteneles e Harudgy Amano falam sobre as questões da prova de matemática. No terceiro bloco a conversa gira em torno de como usar a nota do Enem e como escolher uma profissão. As apresentadoras recebem a psicóloga Samantha Couto Rodrigues e a especialista em carreiras Laís Santos Alves. O público pode participar da transmissão mandando suas dúvidas e os seus comentários pelo twitter ou pelo facebook da TV Brasil, usando a hashtag &lt;strong&gt;#CaiuNoEnem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O especial Caiu no Enem é transmitido ao vivo simultaneamente na TV Brasil, no &lt;a href=&quot;http://(https://www.facebook.com/tvbrasil&quot;&gt;Facebook da emissora&lt;/a&gt; e na &lt;a href=&quot;http://tvbrasil.ebc.com.br/webtv&quot;&gt;webtv&lt;/a&gt;, e pelas &lt;a href=&quot;http://radios.ebc.com.br/nacionalfmbrasilia&quot;&gt;Rádios Nacional FM de Brasília&lt;/a&gt; 96.1 Mhz e &lt;a href=&quot;http://radios.ebc.com.br/mecamrio&quot;&gt;MEC AM do Rio de Janeiro&lt;/a&gt; 800 kHz.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 18:48:40 -0200</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">225434</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Assista ao vivo: Ministério da Educação faz balanço do segundo dia de Enem</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2017/11/assista-ao-vivo-ministerio-da-educacao-faz-balanco-do-segundo-dia-de-enem</link>
    <description>&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald_file/scald_file.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald_file/scald_file.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;title&gt;&lt;/title&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald_file/scald_file.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald_file/scald_file.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald_file/scald_file.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;
&lt;!--/*--&gt;&lt;![CDATA[/* &gt;&lt;!--*/
.banner_mediumretangle{display:none;}

/*--&gt;&lt;!]]&gt;*/
&lt;/style&gt;&lt;p&gt;&lt;iframe frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;400&quot; scrolling=&quot;no&quot; src=&quot;http://nbr.gov.br/streaming/nbr-include&quot; width=&quot;650&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Ministério da Educação realiza neste domingo (12), às 19h, coletiva sobre o segundo dia do Exame Nacional do Ensino Médio (Enem) 2017. As provas aplicadas neste segundo domingo foram: ciências da natureza, matemática e suas tecnologias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O balanço ocorrerá no auditório do Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (Inep). A coletiva contará com a presença do Ministro da Educação, Mendonça Filho; da Secretária Executiva do MEC, Maria Helena Guimarães de Castro; e da presidente do Inep, Maria Inês Fini.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 18:19:41 -0200</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">225433</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Ouça ao vivo às 19h30: Ministério da Educação faz balanço do primeiro dia de Enem</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2017/11/ouca-ao-vivo-ministerio-da-educacao-faz-balanco-do-primeiro-dia-de-enem</link>
    <description>&lt;p&gt;O Ministério da Educação realiza neste domingo (5), às 19h30, coletiva de balanço do primeiro dia do Exame Nacional do Ensino Médio (Enem) 2017. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As provas aplicadas neste primeiro domingo foram: linguagens, ciências humanas e redação. O tema da redação foi: Desafios para Formação Educacional de Surdos no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No próximo domingo (16), estudantes farão as provas de ciências da natureza, matemática e suas tecnologias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A entrevista coletiva será transmitida ao vivo pela TV NBR, às 19h30. Acompanhe ao vivo: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;320&quot; scrolling=&quot;no&quot; src=&quot;http://nbr.gov.br/streaming/nbr-include&quot; width=&quot;480&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald_file/scald_file.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald_file/scald_file.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald/modules/library/dnd/plugins/ckeditor/../../css/editor-global.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;link href=&quot;/sites/_portalebc2014/modules/scald_file/scald_file.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;
&lt;!--/*--&gt;&lt;![CDATA[/* &gt;&lt;!--*/
.banner_mediumretangle{display:none;}

/*--&gt;&lt;!]]&gt;*/
&lt;/style&gt;</description>
     <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 17:17:26 -0200</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">225432</guid>
  </item>
  <item>
    <title>TV Brasil: programa Caiu no Enem traz comentários sobre a prova deste domingo</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2017/11/tv-brasil-programa-caiu-no-enem-traz-comentarios-sobre-prova-deste-domingo</link>
    <description>&lt;p&gt;Neste domingo (5), às 20h, a TV Brasil transmite o programa Caiu no Enem que trará professores comentando ao vivo as questões do primeiro dia de provas do Exame Nacional do Ensino Médio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As provas aplicadas neste primeiro domingo foram: linguagens, ciências humanas e redação. O tema da redação foi: Desafios para Formação Educacional de Surdos no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa Caiu no Enem será transmitido ao vivo simultaneamente na TV Brasil e pelo &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/tvbrasil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Facebook da emissora&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;460&quot; src=&quot;http://aovivo.ebc.com.br/embed-video.html&quot; width=&quot;640&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 15:18:47 -0200</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">225431</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Caiu no Enem: professores comentam provas do 2º dia; tema da redação foi intolerância religiosa </title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2016/11/caiu-no-enem-professores-comentam-provas-do-2o-dia-tema-da-redacao-foi-intolerancia</link>
    <description>&lt;p&gt;Neste domingo (6), os candidatos que fizeram a prova do Exame Nacional do Ensino Médio (Enem) resolveram questões sobre línguas, códigos e suas tecnologias e matemáticas e sobre suas tecnologias e também a redação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Empresa Brasil de Comunicação (EBC)&lt;/strong&gt; transmitiu pela web, rádio e TV &lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2016/10/enem-2016-professores-comentam-provas-ao-vivo&quot;&gt;o programa Caiu no Enem&lt;/a&gt;, após a realização das provas em cada dia. Professores convidados comentaram as provas e destacaram quais foram os principais temas cobrados, as surpresas e expectativas da edição 2016 do exame.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa especial deste domingo contou com os professores Domingos Fonteneles e Gustavo Candeia, que comentaram as 45 questões de matemática. Para analisar as 45 questões de Linguagens, Códigos e suas Tecnologias, participam os professores Moisés, de inglês, e Ricardo Tobé, de espanhol. Além do professor Marcelo Freire que comentou a redação e as questões de Língua Portuguesa junto com a professora Zaira Dirani.&lt;/p&gt;

&lt;h3 class=&quot;title&quot;&gt;Leia também:&lt;/h3&gt;

&lt;p class=&quot;title&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2016-11/enem-gabaritos-saem-na-quarta-e-resultado-final-no-dia-19-de-janeiro&quot;&gt;Enem: gabaritos saem na quarta e resultado final no dia 19 de janeiro&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Confira o programa de sábado (5) na íntegra:&lt;/h2&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.facebook.com/plugins/video.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Febcnarede%2Fvideos%2F1146393628790759%2F&amp;amp;show_text=0&amp;amp;width=560&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; style=&quot;border:none;overflow:hidden&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2&gt;Veja aqui como foi o programa de domingo (6):&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allowfullscreen=&quot;true&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;315&quot; scrolling=&quot;no&quot; src=&quot;https://www.facebook.com/plugins/video.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Febcnarede%2Fvideos%2F1147265932036862%2F&amp;amp;show_text=0&amp;amp;width=560&quot; style=&quot;border:none;overflow:hidden&quot; width=&quot;560&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Confira a íntegra dos programas dos anos anteriores:&lt;/h3&gt;

&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2014/11/correcao-da-prova-enem-2014&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Caiu no Enem 2014&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2015/10/correcao-do-enem-ao-vivo#integra&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Caiu no Enem 2015&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Redação&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O tema da redação do Enem 2016 foi &quot;Caminhos para combater a intolerância religiosa no Brasil”, divulgado pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais (Inep) no início desta tarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para a professora Zaira Dirani, a redação contemplou um assunto contemporâneo e continuou na tendência de anos anteriores do Enem. Para o professor Marcelo Freire, este é um tema bastante atual. &quot;O aluno do ensino médio deve ser estimulado a pensar este tipo de assunto&quot;, comenta Freire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zaira explica que a parte inicial do texto motivacional dá a entender que a redação “seria sobre ter ou não o direito de criticar religiões”. &quot;O aluno deveria ler os textos até o final&quot;, completa. A professora acredita se no núcleo familiar o candidato aprendeu a respeitar as diferenças, isso se reflete em sua abordagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como um caminho para a redação, o professor Marcelo Freire explicou que &quot;a relação com o racismo é extremamente pertinente&quot;, diz. O professor ressaltou, ainda, a importância de não usar de radicalismos no texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;O candidato deveria entender que este é um problema social que existe. É inadmissível que o candidato não admita que há intolerância. Diante disso, o candidato deveria apresentar em sua introdução o que ele pensa: se é uma questão familiar, cultural ou perpassa a escola&quot;, explica Freire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O candidato poderia usar a primeira pessoa do plural, por ser uma questão social e opinativa. A pergunta retórica pode ser usada como recurso de argumentação, contanto que se dê sequência a um raciocínio no texto, explicam os professores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A redação é a parte da prova que costuma gerar mais expectativa nos candidatos.O texto de 30 linhas é corrigido por dois corretores, de forma independente. Cada um deles atribuirá uma nota entre zero e 200 pontos para cada uma das cinco competências definidas para o exame - a nota varia entre zero e mil pontos. Caso haja discrepância de mais de 100 pontos na nota geral ou de 80 pontos em qualquer uma das competências, a redação será corrigida de forma independente por outro corretor.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Segundo o MEC, em sete casos, o candidato pode ter a nota zerada:&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1.ferir os direitos humanos;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.fugir ao tema;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.não atender à estrutura dissertativo-argumentativa;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.deixar a &quot;Folha de Redação&quot; em branco;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.escrever um texto com até sete linhas;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.colocar palavrões ou palavras de calão e desenhos na redação ou;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7.ter uma parte do texto deliberadamente desconectada do tema proposto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na edição de 2015, mais de 53 mil candidatos tiraram zero na redação do Enem.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Veja a lista dos dez últimos temas da redação do Enem:&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2007 O desafio de se conviver com as diferenças&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2008 Como preservar a floresta Amazônica: suspender imediatamente o desmatamento; dar incentivo financeiros a proprietários que deixarem de desmatar; ou aumentar a fiscalização e aplicar multas a quem desmatar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009 O indivíduo frente à ética nacional&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010 O trabalho na construção da dignidade humana&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011 Viver em rede no século 21: os limites entre o público e o privado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012 Movimento imigratório para o Brasil no século 21&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2013 Efeitos da implantação da Lei Seca no Brasil&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014 Publicidade infantil em questão no Brasil&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015 A persistência da violência contra a mulher na sociedade brasileira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016 Caminhos para combater a intolerância religiosa no Brasil&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Linguagem&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para a professora Zaira, a prova estava mais difícil que a anterior. Uma das questões esperadas pela professora era sobre as funções de linguagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tendência do Enem continua com o foco em autores hispano-americanos. Uma das questões destacadas no programa foi sobre o texto de Júlio Cortázar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A comparação entre literatura e arte, imagem e texto, também foi uma das questões destacadas pelos professores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já a prova de inglês exigiu muito conhecimento de vocabulário, para o professor Moisés. Para ele, as questões de inglês trouxeram termos gramaticais e alguns &quot;pegas&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o professor de espanhol Ricardo Tobé, ficou claro que na prova de espanhol é uma tendência um aumento do grau de dificuldade. Ele destaca que a interpretação e conhecimento da língua e aplicação de termos em espanhol como desafios da prova.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Matemática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As questões de matemática exigiam muita interpretação de todos os elementos da questão, explica o professor Domingos Fonteneles. Ele destacou a questão dos pneus radiais, a questão fala das dimensões e qual seria a melhor opção para o cliente, inclusive quanto á segurança do carro. A Aplicação das questões em realidades do dia a dia foi destacada pelo professor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão sobre o ábaco envolvia interpretação de texto. Para o professor Gustavo Candeia, o enunciado disponibilizava todo o necessário para que o aluno chegasse à resposta. Para os professores seria importante que o aluno estivesse atento às unidades de medida no enunciado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os professores a dificuldade do Enem este ano era a interpretação do texto do enunciado e não a complexidade matemática. Probabilidade combinatória voltou a cair no Enem, destacam os professores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos candidatos ficaram em dúvida sobre a questão de matemática sobre ângulos que trazia a figura de uma cadeira. Para o professor, vale observar que o X é para quem teria uma vista frontal da cadeira aberta. Logo, o aluno deveria procurar uma opção que não tivesse o X.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Divulgação dos gabaritos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o edital do Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (Inep), os gabaritos oficiais das provas objetivas serão divulgados no site do Enem até 9 de novembro. Os resultados individuais ainda não têm data confirmada para divulgação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nota do Enem é usada na seleção para vagas em instituições públicas, por meio do Sistema de Seleção Unificada (Sisu); bolsas na educação superior privada, pelo Programa Universidade para Todos (ProUni); além de ser requisito para receber o benefício do Fundo de Financiamento Estudantil (Fies). Para pessoas maiores de 18 anos, o Enem pode ser usado como certificação do ensino médio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sun, 06 Nov 2016 21:04:52 -0200</pubDate>
 <dc:creator>Líria Jade</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225336</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Enem 2016: acompanhe o segundo dia de provas</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2016/11/enem-2016-acompanhe-o-segundo-dia-de-provas</link>
    <description>&lt;p&gt;Se no primeiro dia os os candidatos inscritos no Exame Nacional do Ensino Médio (Enem) responderam a 90 questões de ciências humanas e ciências da natureza, hoje (6), os estudantes têm pela frente provas de linguagens, códigos e suas tecnologias, matemática e a redação. O tempo para a realização do exame é de cinco horas e 30 minutos. Os portões abrem às 12h e fecham às 13h, no horário de Brasília.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siga em tempo real as últimas notícias sobre o exame:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;lb_1358417&quot; id=&quot;24lb_thread&quot;&gt; &lt;/div&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
&lt;!--//--&gt;&lt;![CDATA[// &gt;&lt;!--

(function() {
var lb24 = document.createElement(&#039;script&#039;); lb24.type = &#039;text/javascript&#039;; lb24.id = &#039;24lbScript&#039;; lb24.async = true; lb24.charset=&quot;utf-8&quot;;
lb24.src = &#039;//v.24liveblog.com/embed/24.js?id=1358417&#039;;
(document.getElementsByTagName(&#039;head&#039;)[0] || document.getElementsByTagName(&#039;body&#039;)[0]).appendChild(lb24);})();

//--&gt;&lt;!]]&gt;
&lt;/script&gt;</description>
     <pubDate>Sun, 06 Nov 2016 11:47:35 -0200</pubDate>
 <dc:creator>Portal EBC</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225335</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Caiu no Enem: professores comentam provas do 1º dia e arriscam temas da redação deste domingo</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2016/11/professores-comentam-provas-do-1o-dia-e-arriscam-temas-de-redacao-no-domingo</link>
    <description>&lt;p&gt;Neste final de semana da aplicação do &lt;strong&gt;Exame Nacional do Ensino Médio&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Enem&lt;/strong&gt;), a &lt;strong&gt;Empresa Brasil de Comunicação &lt;/strong&gt;(&lt;strong&gt;EBC&lt;/strong&gt;) transmite pela web, rádio e TV o programa &lt;a href=&quot;http://tvbrasil.ebc.com.br/especiaistvbrasil/episodio/caiu-no-enem-2016&quot;&gt;&lt;strong&gt;Caiu no Enem&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Professores convidados vão comentar a &lt;strong&gt;prova&lt;/strong&gt; e destacar quais foram os principais temas cobrados, as surpresas e expectativas da edição 2016 do &lt;strong&gt;exame&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa será transmitido ao vivo pelo &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/&quot;&gt;Portal EBC&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, pela &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://radios.ebc.com.br/&quot;&gt;Rádio Nacional&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;http://radios.ebc.com.br/&quot;&gt;, &lt;/a&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://radios.ebc.com.br/&quot;&gt;Rádio MEC&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;a href=&quot;http://tvbrasil.ebc.com.br/&quot;&gt;&lt;strong&gt;TV Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; no sábado, dia 5 de novembro, às 21h30, e no domingo, 6 de novembro, às 20h. &lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Confira o programa deste sábado na íntegra:&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe allowtransparency=&quot;true&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;281&quot; scrolling=&quot;no&quot; src=&quot;https://www.facebook.com/plugins/video.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Febcnarede%2Fvideos%2F1146393628790759%2F&amp;amp;width=500&amp;amp;show_text=false&amp;amp;appId=166245570166205&amp;amp;height=281&quot; style=&quot;border:none;overflow:hidden&quot; width=&quot;500&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Leia também na Agência Brasil:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2016-11/enem-aborda-questoes-de-genero-refugiados-escravidao-e-ditaduras-latinas&quot;&gt;Enem aborda questões de gênero, refugiados, escravidão e ditaduras latinas&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Caiu no Enem&lt;/strong&gt; deste sábado (5) trouxe os comentários de professores que trataram das 90 questões do primeiro dia de provas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os docentes responderam perguntas das áreas de &quot;Ciências Humanas e suas tecnologias&quot; e &quot;Ciências da Natureza e suas tecnologias&quot; e teceram comentários sobre os possíveis temas da redação neste domingo (6).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Participe pela web&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quem quiser poderá ainda acompanhar o programa pelo perfil da &lt;strong&gt;EBC &lt;/strong&gt;no Facebook, o &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ebcnarede&quot;&gt;EBC na Rede&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, onde poderá deixar suas perguntas sobre o &lt;strong&gt;Enem&lt;/strong&gt; nos comentários da transmissão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perguntas e comentários também poderão ser enviadas pelo Twitter, usando a hashtag &lt;strong&gt;#CaiuNoEnem&lt;/strong&gt;. As perguntas e comentários mais interessantes irão aparecer na tela do programa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, a equipe do &lt;strong&gt;Portal EBC&lt;/strong&gt; fará transmissões ao vivo pelo &lt;a href=&quot;https://www.periscope.tv/ebcnarede/1lPKqqlYjrZKb&quot;&gt;Periscope (@ebcnarede)&lt;/a&gt; contando detalhes das provas antes do programa.. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira a íntegra dos programas dos anos anteriores:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2014/11/correcao-da-prova-enem-2014&quot;&gt;Caiu no Enem 2014&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2015/10/correcao-do-enem-ao-vivo#integra&quot;&gt;Caiu no Enem 2015&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Dando uma mãozinha &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com o objetivo de apoiar estudantes para o &lt;strong&gt;Enem&lt;/strong&gt;, o &lt;strong&gt;Portal EBC&lt;/strong&gt; desenvolveu em 2013 a ferramenta &quot;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/questoesenem&quot;&gt;Questões Enem&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&quot; e desde então vem ampliando serviços destinados ao melhor aproveitamento do exame. Pelo sistema, o estudante pode resolver mais de 2 mil questões de provas aplicadas entre 2009 e 2015, selecionando as disciplinas de seu interesse e mensurando seu desempenho em cada uma delas. A ferramenta inclui os itens da aplicação regular e da prova que é aplicada nos presídios e unidades de internação, o chamado&lt;strong&gt; Enem &lt;/strong&gt;para Pessoas Privadas de Liberdade (PPL).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já no boletim diário “&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2016/10/minuto-enem-2016&quot;&gt;Minuto Enem&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;”, veiculado ao longo da programação da Rádio Nacional e da Rádio MEC, são oferecidas dicas rápidas sobre os principais pontos a serem estudados e lembrados em cada disciplina e as informações mais importantes do edital.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Fique de olho&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No fim de semana dos dias 5 e 6 de novembro, mais de 8,6 milhões de candidatos farão o &lt;strong&gt;Exame Nacional do Ensino Médio (Enem)&lt;/strong&gt; em mais de 1,7 mil cidades. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos dois dias de prova, os portões serão abertos às 12h e fechados às 13h, no horário de Brasília. Os estudantes devem ficar atentos ao horário de verão e verificar na localidade onde moram o horário exato do exame. As provas começam a ser aplicadas às 13h30.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro dia, serão realizadas as provas de ciências humanas e de ciências da natureza, com duração de quatro horas e meia. No segundo dia, os participantes terão cinco horas e meia para resolver questões de linguagens e códigos, redação e matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o edital do Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (Inep), os gabaritos oficiais das provas objetivas serão divulgados no &lt;a href=&quot;http://portal.inep.gov.br/enem&quot;&gt;site do &lt;strong&gt;Enem&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; até 9 de novembro. Os resultados individuais ainda não têm data confirmada para divulgação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nota do &lt;strong&gt;Enem&lt;/strong&gt; é usada na seleção para vagas em instituições públicas, por meio do Sistema de Seleção Unificada (Sisu); bolsas na educação superior privada, pelo Programa Universidade para Todos (ProUni); além de ser requisito para receber o benefício do Fundo de Financiamento Estudantil (Fies). Para pessoas maiores de 18 anos, o Enem pode ser usado como certificação do ensino médio.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 22:47:17 -0200</pubDate>
 <dc:creator>Da redação</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225333</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Enem 2016: 1º dia de prova tem questões de gênero, refugiados e escravidão; siga em tempo real</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2016/11/enem-2016-provas-comecam-neste-sabado-5-acompanhe-ao-vivo</link>
    <description>&lt;p&gt;As provas do Exame Nacional do Ensino Médio (Enem) começam hoje (5) para os 8,6 milhões de inscritos. Nesse primeiro dia, os estudantes vão responder a 90 questões de ciências humanas e ciências da natureza. Os candidatos terão quatro horas e 30 minutos para concluir as provas.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;http://Caiu no Enem: professores comentam as provas do exame; acompanhe ao vivo&quot;&gt;&lt;strong&gt;Caiu no Enem: professores comentam prova do Enem na TV, Rádio e Web&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A área de ciências da natureza e suas tecnologias abrange os conteúdos de química, física e biologia. Em ciências humanas e suas tecnologias, as provas são de geografia, história, filosofia, sociologia e conhecimentos gerais. Os portões abrem às 12h e fecham às 13h, no horário de Brasília. Siga em tempo real as últimas notícias sobre o exame:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe class=&quot;lb24 lb_1358221&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;960px&quot; scrolling=&quot;auto&quot; src=&quot;//v.24liveblog.com/live/?id=1358221&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 09:46:53 -0200</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">225330</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Conheça universidades portuguesas que utilizam Enem para seleção de estudantes</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2016/11/conheca-universidades-portuguesas-que-utilizam-o-enem-para-selecao-de-estudantes</link>
    <description>&lt;p&gt;O maior exame educacional do país, o Exame Nacional do Ensino Médio (Enem), também pode ser utilizado para o acesso à vagas no ensino superior de instituições portuguesas. Ao todo, são 18 institutos de educação superior naquele país que utilizam a nota da prova Enem na seleção de estudantes brasileiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um convênio firmado com o Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (Inep) possibilitou a parceria após uma mudança na legislação portuguesa que permitiu que as universidades criassem processos seletivos para estrangeiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Portal EBC preparou um guia rápido sobre como funciona a seleção em cada uma dessas instituições. Confira.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
Requisitos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para concorrer a uma vaga no ensino superior em Portugal por meio do Enem, o candidato não pode ter nascido em um Estado-membro da União Europeia ou residir legalmente há mais de dois anos ininterruptos em Portugal. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desempenho mínimo exigido no Enem varia conforme a universidade, assim como as mensalidades (sim, as universidades em Portugal, e em grande parte dos países da Europa, mesmo as públicas, não são gratuitas), custos com hospedagem e alimentação. Também é preciso verificar os documentos requeridos por cada instituição e o procedimento para emissão do visto de estudante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário do Brasil, em Portugal, o termo licenciatura é utilizado para se referir ao curso superior de forma geral e não ao grau universitário que dá o direito de exercer o magistério.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheça a seguir quais são os critérios de seleção de cada universidade.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;1) Universidade de Coimbra&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
A mais antiga universidade de Portugal é também a que primeiro anunciou a adoção do Enem como forma de seleção de brasileiros, em março de 2014. A Universidade de Coimbra (UC) oferece três prazos de candidatura (inscrições para seleção) ao longo do ano, prioritariamente no primeiro semestre, pois, em geral, o ano letivo começa em setembro em Portugal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São mais de 500 vagas para 35 opções de cursos de licenciatura em todas as áreas de conhecimento, exceto Medicina, que é restrito para portugueses por causa da elevada procura pelo curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os candidatos devem comprovar que concluíram o Ensino Médio e apresentar nota mínima de 600 pontos em uma das três últimas edições do Exame, além das pontuações exigidas em cada um dos cursos oferecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A taxa de candidatura é de 50 euros, a taxa de inscrição, que é anual, é 20 euros e a mensalidade, 700. Além disso, alguns cursos demandam testes de aptidão física e exame médico, cujo custo fica em torno de 40 euros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O custo mensal que o estudante pode ter com alojamento, material escolar, transporte, alimentação e outras despesas básicas pode chegar a 500 euros por mês, segundo informativo da própria universidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;2) Universidade do Algarve&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para ingressar na Universidade do Algarve, os candidatos brasileiros devem ter no mínimo 500 pontos na redação e 475 pontos em cada uma das provas do Enem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A instituição, situada em Faro, no sul de Portugal, oferece cerca de 250 vagas em mais de 40 cursos das áreas de Artes, Comunicação e Patrimônio; Ciências da Terra, do Mar e do Ambiente; Ciências e Tecnologias da Saúde; Ciências Sociais e da Educação; Economia, Gestão e Turismo; e Engenharias e Tecnologias. As candidaturas ocorrem três vezes ao ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A anuidade para o ano letivo de 2016/17 varia entre 2.000 e 3.500 euros, podendo ser paga em até 8 mensalidades. No ato da matrícula, deve ser efetuado o pagamento de 20% desse valor. Os candidatos com as melhores classificações podem concorrer à anuidade reduzida no valor de 1.100 euros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A universidade estipula que os alunos estrangeiros gastem de 125 a 200 euros mensais com alojamento; 30 euros por mês com passe para circular na cidade e entre os campi universitários utilizando transporte público. Para fazer suas refeições, os estudantes podem recorrer a refeições completas na cantina da instituição, que custam entre 2,35 e 2,70 euros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;3) Instituto Politécnico de Leiria&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A cidade de Leiria, famosa pelo castelo medieval que leva o mesmo nome, é sede do Instituto Politécnico de Leiria (IPL), na região do Centro (também chamada de Beiras), a 140 km da capital portuguesa. &lt;br /&gt;
A parceria entre o reitor do Instituto Politécnico de Leiria (IPL), Nuno André Pereira, e o presidente do Inep, Chico Soares, para oferecer vagas para estudantes estrangeiros via Enem, foi firmada em abril de 2015. A instituição possui cinco unidades que se distribuem, além de Leiria, pelas cidades de Caldas da Rainha e Peniche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A instituição oferece atualmente 281 vagas em mais de 40 cursos nas áreas de Educação e Ciências Sociais, Tecnologia e Gestão, Artes e Design, Turismo e tecnologia do Mar e Saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entrar no IPL, o estudante precisa ter feito, no mínimo, 500 pontos na redação do Enem e ter obtido, pelo menos, 50% de aproveitamento de uma a três provas específicas, conforme o curso escolhido. As candidaturas acontecem três vezes ao ano: em maio, junho e setembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A taxa de matrícula é de 500 euros e o custo anual dos cursos varia de 3 mil a 4 mil euros, sendo que 40% desse valor deve ser pago no ato da matrícula. Existe a possibilidade do estudante pleitear bolsas de estudo de até 50% do valor da anuidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O instituto oferece ainda, sete residências de estudantes e cinco refeitórios nos campi. Além disso, há também um Hotel-Escola, que funciona como espaço de prática e residência para estudantes. E a Pousadinha José Saramago, que serve como espaço alternativo às residências. O custo mensal de alojamento nas residências e no Hotel-Escola, em quarto individual com banheiro, é de 141 euros. Já na Pousadinha, a mensalidade do quarto individual sem cozinha sai por 200 euros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estimativa é que os gastos com alimentação e transporte no campus fiquem na casa dos 220 euros.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
4) Instituto Politécnico de Beja&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com pouco menos de 40 mil habitantes, a medieval cidade de Beja, na região de Alentejo, sul do país, a 177 km de Lisboa, abriga o Instituto Politécnico de Beja (IPBeja).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As notas do Enem passaram a valer no Instituto Politécnico de Beja (IPBeja) a partir de julho de 2015, quando a instituição firmou acordo com o Inep. Neste ano o instituto oferece 102 vagas para estudantes internacionais em 16 graduações nas áreas de educação, saúde, agricultura e tecnologia. As candidaturas ocorrem nos meses de fevereiro, junho e outubro e a inscrição para participar do processo seletivo custa 50 euros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O custo anual para os cursos ofertados em língua portuguesa é de 1.100 euros. A instituição tem como parceiras de ensino a distância outras 150 instituições europeias e intercâmbio de até seis meses com universidades de países da União Europeia. Já a hospedagem nas residências estudantis custa cerca de 150 euros mensais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ingressar no IPBeja, o candidato precisa atingir a classificação mínima de candidatura, que é de 95 pontos na escala de notas de Portugal de 0 a 200. Para converter a nota do Enem em nota portuguesa, multiplica-se os pontos do Enem por 200 e, depois, o resultado é dividido por mil (nota portuguesa = nota Enem x 200/1000). É preciso, contudo, lembrar, que há pesos específicos para cada área de conhecimento, de acordo com o curso escolhido.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
5) Instituto Politécnico do Porto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Localizada a 275km de Lisboa, o Porto é a segunda maior cidade de Portugal, e é reconhecida por sua produção cultural, seu característico vinho e suas pontes e arquitetura, que valeram ao seu Centro Histórico o título de Patrimônio Mundial da Unesco. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Instituto Politécnico do Porto (IPP) firmou convênio interinstitucional com o Inep para a utilização dos resultados do Enem na seleção de brasileiros em agosto de 2015. Com sede na segunda maior cidade de Portugal, o IPP também possui unidades em Matosinhos, Póvoa de Varzim, Vila do Conde, Vila Nova de Gaia e Felgueiras e oferece cursos nas áreas de Engenharia, Contabilidade e Administração, Gerenciamento, Turismo e Hospedagem, Estudos Industriais, Tecnologia, Educação, Música e Artes Performáticas e Ciências da Saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São cerca de 600 oportunidades. Atualmente, a instituição conta com duas etapas de candidaturas, que consideram a classificação mínima de 9,5 pontos na escala de notas portuguesa de 0 a 20. Desta forma, a média de 500 no Enem corresponde a 10 valores na escala portuguesa e 1.000 significa 20. As taxas anuais variam de 3 mil a 6,5 mil euros, mas estudantes brasileiros selecionados são contemplados com um desconto por integrarem a Comunidade dos País de Língua Portuguesa (CPLP) e pagam de 1.500 a 2.250 euros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Instituto é uma das principais instituições superiores de Portugal, com quase 20 mil estudantes e uma oferta de 70 licenciaturas e 47 mestrados, além de outros cursos de especialização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O período de candidatura ocorre de 6 de maio a 6 de junho (primeira fase) e 1º de agosto a 22 de agosto (segunda fase)&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
6) Universidade de Lisboa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Conhecida como uma cidade cosmopolita, Lisboa é a capital e o maior centro urbano de Portugal. Um dos principais destinos turísticos da Europa, a região metropolitana de Lisboa tem quase 3 milhões de habitantes espalhados por cidades como Amadora, Cascais e Sintra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Universidade de Lisboa, é a maior universidade pública de Portugal.Conta com 441 cursos e cerca de 50 mil alunos, sendo 1375 deles brasileiros. Segundo as leis portuguesas, até 20% dos estudantes das instituições podem ser estrangeiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A anuidade fica em torno de 1800 a 7000 euros (R$7,8mil a R$30,3 mil). E o período de candidatura ocorre entre maio (primeira fase) e junho (segunda fase).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
7) Instituto Politécnico Portalegre &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Portalegre fica a 200Km de Lisboa, na região de Alentejo, sul do país, e destaca-se pelo turismo rural e urbano, e por sua gastronomia. A cidade possui, aproximadamente, 120 mil habitantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Instituto Politécnico é uma instituição pública, criada em 1989, formada pela Escola Superior de Educação, pela Escola Superior de Tecnologia e Gestão e pela Escola Superior de Saúde, em Portalegre, e a Escola Superior Agrária, em Elvas. Além dos cursos de graduação, há mestrado, pós e cursos de especialização tecnológica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O processo seletivo é realizado em junho, com oferta de 100 vagas para brasileiros. A taxa de inscrição custa 20 euros e a anuidade fica em torno de 1 mil euros. Os brasileiros podem optar por alojamentos com alimentação, cujo valor varia de 73 a 110 euros por mês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentre os cursos de graduação há forte presença da área de comunicação: Administração de Publicidade e Marketing; Design de Comunicação; Design e Animação Multimédia; Jornalismo e Comunicação. O período de candidatura vai de 2 de maio a 30 de junho.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
8) Instituto Politécnico do Cávado e do Ave&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Centro Histórico de Barcelos conserva o ar medieval, com pontes, igrejas e museus dos seus quase mil anos de existência. A cidade está localizada no Norte de Portugal, à 60km do Porto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fundado em 1994, o IPCA oferece cursos de licenciatura, mestrados profissionais, especialização tecnológica, pós-graduação e especialização. O Instituto tem cerca de 3,5 mil estudantes atualmente em cursos que vão desde gestão de atividades turísticas à licenciatura em engenharia e desenvolvimento de jogos digitais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os custos ficam em torno de 1750 euros (R$ 7,5 mil) por ano. O período de candidatura vai de 4 de maio a 21 de junho (primeira fase) e 15 de julho a 15 de setembro (segunda fase).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
9) Instituto Politécnico de Coimbra&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apesar de ter sido criado apenas em 1979, o IPC herdou a tradição de suas escolas de ensino superior, que já existiam em Coimbra, o principal polo educacional de Portugal. O Instituto hoje tem quase 10 mil alunos e mais de 600 docentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Instituto Politécnico de Coimbra (IPC) será considerado o aproveitamento do estudante em uma das três edições anteriores do Enem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor do investimento gira em torno de 2000 a 4000 euros (R$ 8,6 mil a R$ 17 mil) por ano. O período de candidatura vai de 1º de Janeiro a 31 de março (primeira fase) e de 1º de Maio a 31 de agosto (segunda fase).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
10) Universidade de Aveiro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os canais que cortam Aveiro lhe renderam o apelido de “Veneza de Portugal”. Localizada na região central do país, 70 km ao sul do Porto, Aveiro tem cerca de 80 mil habitantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Universidade de Aveiro é uma instituição pública, criada em 1973, que abrange unidades de ensino superior universitário e politécnico. Com campus nas cidades de Aveiro, Águeda e Oliveira de Azeméis, oferece cursos nas modalidades de graduação, pós-graduação, mestrado e doutorado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os alunos brasileiros titulares do diploma do Ensino Médio (ENEM) podem candidatar-se à UA, estando isentos da realização dos exames previstos para o acesso e ingresso para estudantes internacionais nas licenciaturas e mestrados integrados. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ENEM se tornou um requisito fundamental para que o estudante brasileiro esteja isento da realização destas provas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para concorrer a vagas na universidade portuguesa, os candidatos não podem ter nacionalidade de um estado-membro da União Europeia, nem residir há mais de dois anos, de forma ininterrupta, em Portugal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A anuidade fica em torno de 4000 a 5500 euros (R$ 17,3 mil a R$ 23,8 mil). O período de candidatura vai até 15 de janeiro (atual ano letivo). Entre 20 de abril a 15 de maio acontece a primeira fase, e 6 de julho a 14 de agosto a segunda fase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;11) Instituto Politécnico de Guarda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
A cidade de Guarda foi fundada em 1199, e é a mais alta de Portugal, com 1056 metros acima do nível do mar, razão pela qual é comum que neve no local durante o inverno. Próxima à fronteira com a Espanha, Guarda conta com pouco mais de 25 mil habitantes, e encontra-se a 320 km de Lisboa e a 200 km do Porto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IPG surgiu em 1980, dentro do programa do governo português para promover o ensino superior pelo interior do país por meio de institutos politécnicos. Hoje possui quatro escolas (Turismo e Hotelaria, Tecnologia e Gestão, Educação e Saúde) e cursos de licenciatura, mestrado, pós-graduação e especialização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A anuidade é de 1500 euros (R$ 6,5 mil). O período de candidatura vai de 2 de fevereiro a 31 de março (primeira fase) e 1º de junho a 10 de julho (segunda fase).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
12) Universidade do Porto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O convênio entre a Universidade do Porto e o Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (Inep), que realiza o Enem, foi firmado no dia 09 de março deste ano. Com esse acordo, a universidade entra no grupo de instituições portuguesas que assinaram convênios interinstitucionais com o instituto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Universidade do Porto é uma das maiores universidades portuguesas e está entre as cem melhores da Europa, por se destacar nos rankings internacionais. O investimento para ingresso é de três mil euros, porém, estudantes estrangeiros de língua portuguesa pagam a metade do valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com uma escola de gestão, a Universidade possui 14 faculdades e cursos de licenciaturas e mestrados integrados, mestrados, doutorados e educação contínua. Atualmente, conta com cerca de 32 mil estudantes, 650 programas de formação e cursos que abrangem todos os níveis de ensino.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
13) Universidade da Madeira&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A Universidade da Madeira é uma instituição pública fundada há 28 anos, que atende o arquipélago da Madeira e a zona Euro-Atlântica. Conta com cerca de 220 docentes, e situa-se na cidade do Funchal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estão disponíveis 119 vagas, distribuídas nos seguintes cursos: arte e multimédia; biologia; bioquímica; ciências da cultura; ciências da educação; comunicação, cultura e organizações; design; economia; educação básica; educação física e desporto; enfermagem; engenharia civil; engenharia eletrónica e telecomunicações; engenharia informática; gestão; línguas e relações empresariais; matemática; e psicologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os participantes do Enem precisam obter 450 pontos em cada uma das áreas de conhecimento do exame e 500 pontos na redação para atingir a classificação necessária. O custo dos estudos é estipulado em 4.000€, dividido em até dez prestações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há também uma opção oferecida pela Universidade da Madeira (UMa) que inclui a mensalidade, o alojamento e a alimentação por 6.500€ (seis mil e quinhentos euros) ao ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As inscrições são feitas exclusivamente no portal da universidade.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
14) Instituto Politécnico Viseu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Em julho de 2016, o Instituto Politécnico de Viseu (IPV) passou a aceitar o Enem como forma de ingresso em seus cursos superiores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A data de 26 de Dezembro de 1979 marca o nascimento do Instituto Superior Politécnico de Viseu (ISPV), assinalando assim um importante marco de desenvolvimento para a região de Viseu, já que é o primeiro e único estabelecimento de ensino superior público da cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje é uma referência incontornável da cidade de Viseu e de toda a sua região, assumindo-se desde o seu nascimento até aos nossos dias como motor impulsionador do desenvolvimento científico, tecnológico, cultural e económico, designadamente através das suas atividades de ensino e investigação, de difusão cultural, científica e tecnológica, de parcerias, protocolos interinstitucionais e colaborações com empresas e outras instituições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Instituto Politécnico de Viseu é composto por cinco Escolas Superiores e uma comunidade constituída por 6.319 alunos, 405 professores e 229 funcionários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Escolas Superiores que compõem o ISPV são as seguintes: Escola Superior de Tecnologia e Gestão de Viseu (ESTGV), Escola Superior Agrária de Viseu (ESAV), Escola Superior de Educação de Viseu (ESEV), Escola Superior de Saúde de Viseu (ESSV) e a Escola Superior de Tecnologia e Gestão de Lamego (ESTGL).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
15) Instituto Politécnico Santarém&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O distrito de Santarém está inserido no fértil Vale do Tejo, a menos de 80 Km da Grande Lisboa. Santarém esteve sempre presente nos principais momentos da história de Portugal. Lá nasceram príncipes, viveram reis, reuniram-se cortes do reino, decorreram batalhas, construíram-se torres e mosteiros, templos e palácios dos mais belos do país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Instituto Politécnico de Santarém (IPSantarém) é um estabelecimento português de ensino superior politécnico sediado em Santarém. Em 15 de julho de 2016, a instituição passou a aceitar o Enem como forma de ingresso em seus cursos superiores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IPSantarém, criado em 26 de Dezembro de 1979, pelo Decreto Lei n.o 513 T/79, no início, compreendia a Escola Superior Agrária de Santarém e a Escola Superior de Educação de Santarém. No final de 1985, foi criada a Escola Superior de Gestão e Tecnologia de Santarém. Em 1986, foi integrada no Instituto a Escola Superior de Tecnologia de Tomar que, em 1997, deu origem ao Instituto Politécnico de Tomar. Em 1997, foi criada a Escola Superior de Desporto de Rio Maior e em 2001 foi integrada a Escola Superior de Saúde de Santarém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Integrados no Instituto estão também os Serviços de Ação Social, que disponibilizam aos estudantes alojamento, bolsas de estudo, cantinas, apoio médico, bem como de um conjunto de instalações desportivas para a prática de diferentes modalidades, algumas extensivas à comunidade escalabitana.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
16) Universidade dos Açores&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Em 4 de agosto desse ano, a Universidade dos Açores começou a aceitar o Enem como forma de ingresso em seus cursos superiores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Açores, oficialmente Região Autónoma dos Açores, são um arquipélago transcontinental e um território autónomo da República Portuguesa, situado no Atlântico nordeste, dotado de autonomia política e administrativa, consubstanciada no Estatuto Político-Administrativo da Região Autónoma dos Açores. Os Açores integram a União Europeia com o estatuto de região ultraperiférica do território da União.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Universidade dos Açores é uma universidade pública localizada na Região Autónoma dos Açores, com sede na cidade de Ponta Delgada. Fundada a 9 de Janeiro de 1976, surgiu na sequência da implantação do regime autonómico nos Açores e da política de expansão do ensino superior em Portugal. Procurou, inicialmente, dar resposta às múltiplas necessidades de formação de quadros na região, elevar o seu nível cultural e promover o seu desenvolvimento científico e tecnológico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As várias áreas de ensino e investigação cultivadas na Universidade ampliaram profundamente o conhecimento da complexa realidade do mar, da terra, da vida, da história, da sociedade e, em geral, da cultura das ilhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A UAc apresenta uma estrutura tripolar, com pólos nas cidades de Ponta Delgada (onde se localiza a sede, os principais serviços e a reitoria), de Angra do Heroísmo (Ilha Terceira) e Horta (Ilha do Faial). A Universidade integra, ainda, o ensino superior politécnico, que contempla as Escolas Superiores de Enfermagem de Ponta Delgada e de Angra do Heroísmo.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
17) Universidade da Beira Interior&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Em maio de 2014, foi a vez da Universidade da Beira Interior (UBI) anunciar a adesão ao Enem para ingresso de estudantes brasileiros em seus mais de 29 cursos. Contudo, sem acordo formal com o Inep. O acordo foi firmado apenas no segundo semestre de 2016.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Situada na cidade da Covilhã, no centro do triângulo Lisboa-Porto-Madrid, a instituição aceita as classificações obtidas no Exame de um dos três anos anteriores do Enem. A nota mínima é de 95, levando em conta a escala de classificação portuguesa 0-200 adotada pela instituição. Isso quer dizer que a pontuação do Enem, cuja escala é de 0-1000, sempre será dividida por cinco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No decorrer do ano, são oferecidas quatro fases de candidatura, mediante taxa de 30 euros. A anuidade dos cursos de graduação para estudantes internacionais é de 5 mil euros e pode ser paga em 1, 4 ou 10 parcelas. Para os que optam por incluir alojamento em quarto duplo nas residências e alimentação, o valor sobe para 7,5 mil euros. Por outro lado, a instituição oferece bolsas que permitem que os contemplados paguem o mesmo valor dos portugueses, ou seja, cerca de 1.040 euros. Assim como na Universidade de Coimbra, o curso de Medicina é o único que não oferece vagas para brasileiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antigo centro da produção têxtil portuguesa, Covilhã hoje é conhecida como polo turístico e universitário. A UBI, fundada em 1986, é uma importante instituição do interior português, com cerca de 7 mil estudantes e quase 700 docentes, em cursos de graduação, mestrado e doutorado, em diferentes áreas.Porém, por decisão governamental, o curso de Medicina não tem oferta de vagas para estudantes internacionais. O estudante brasileiro só pode candidatar-se a medicina em Portugal se realizar os exames nacionais portugueses que são exigidos como provas de ingresso para medicina. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os estudantes brasileiros são a maior comunidade de estudantes internacionais da UBI, e recentemente lançaram o blogue Brasileiros na Covilhã e uma página no Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;
18) Universidade do Minho&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (Inep) divulgou no dia 24 de outubro deste ano a assinatura do convênio interinstitucional com a Universidade do Minho, para oficializar o uso dos resultados do Enem como forma de seleção de estudantes brasileiros. Com isso, o número de instituições portuguesas que aceitam o Enem chegou a 18.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com 19 mil alunos nas cidades de Braga e Guimarães, a Universidade do Minho é uma das principais instituições de ensino superior de Portugal e tem hoje mais de 500 estudantes brasileiros, que representam o maior grupo de estrangeiros da instituição, segundo o Inep.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Universidade do Minho, localizada ao norte de Portugal, é uma universidade portuguesa jovem e dinâmica fundada em 1973 e com início da atividade letiva em 1974. Tem três Campi - Campus de Gualtar, Campus de Azurém e Campus de Couros - localizados em duas cidades históricas encantadoras: Braga e Guimarães.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como reconhecimento da sua qualidade, a UMinho tem surgido, ano após ano, entre as melhores universidades do mundo.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 03 Nov 2016 23:07:54 -0200</pubDate>
 <dc:creator>Cristiane de Oliveira</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225325</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Enem season finale: faça um check-list com os últimos detalhes antes da prova</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2016/11/enem-season-finale-faca-um-check-list-com-os-ultimos-detalhes-antes-da-prova</link>
    <description>&lt;p&gt;Depois de meses ou até mesmo anos de preparação, chega a season finale do Enem 2016: antes das provas deste ano, que serão realizadas neste sábado e domingo, quem vai participar do exame tem uma lista de documentos e materiais que não pode esquecer. Para não ser pego de surpresa, siga os passos, reúna tudo o que você vai precisar e já deixe separado:&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;1)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Verifique o local de provas no seu cartão de confirmação da inscrição no Enem. Ele pode ser acessado no &lt;a href=&quot;http://enem.inep.gov.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;site do exame&lt;/a&gt;. Saia de casa cedo! Os portões dos locais de prova se fecham às 13h no horário de Brasília, mas você deve verificar o horário &lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2016-11/enem-estudantes-devem-ficar-atentos-ao-horario-da-prova&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;de acordo com o seu estado&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;2)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Leve para a prova um documento oficial de identificação com foto. Serão aceitas a carteira de identidade ou a Carteira Nacional de Habilitação, o passaporte e até mesmo a carteira de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;3)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Separe suas canetas! A prova deve ser feita com uma caneta esferográfica de cor preta, e ela deve ser fabricada em material transparente. Outras cores de tinta não são detectadas na leitura óptica do cartão de respostas. Não será permitido ainda o uso de lápis, borracha ou canetas de outras cores.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;4)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O uso de celular ou qualquer outro aparelho eletrônico também é proibido, assim como óculos escuros, boné, chapéu, gorro e objetos similares. No local de aplicação do exame, os fiscais vão entregar um recipiente porta-objetos, onde esses itens devem ser colocados e permaner permanecer lacrados até o final da prova.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;5)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hidrate-se! É aconselhável levar uma garrafinha de água, para não precisar sair da sala muitas vezes (e assim manter sua concentração), e alguma coisa para comer. O seu lanche, no entanto, deve ser retirado da embalagem original e levado para o local de prova em um recipiente transparente (vasilha ou sacola).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Na hora da prova... &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Verifique se o caderno de questões e o cartão de respostas têm a mesma quantidade de itens e se não há páginas faltando ou defeitos de impressão. Qualquer erro deve ser informado a um fiscal de prova.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não se esqueça dos detalhes no gabarito. Além das respostas que você deve marcar, haverá frase na capa do caderno de provas que deverá ser reproduzida na folha de respostas. Não esqueça que é obrigatório indicar, também, a cor do caderno de questões utilizado. As provas são iguais, mas as questões de cada caderno estão em ordem diferente para dificultar a cola e aumentar a segurança do exame.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para evitar fraudes, neste ano haverá, pela primeira vez, identificação biométrica dos estudantes. As impressões digitais serão colhidas durante as provas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os participantes poderão deixar o local duas horas após o início da prova. Caso queiram levar consido o caderno de questões, eles deverão esperar até os últimos 30 minutos antes do fim das provas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para se sair bem, o segredo agora é relaxar. Tire o tempo que você ainda tem para descansar, mantenha a tranquilidade e faça uma boa prova!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-image context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614525:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;img typeof=&quot;foaf:Image&quot; src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/styles/full_colunm/public/atoms_image/livre_free_ly_thien_hoang_lee.jpg?itok=_BZ3BbC3&quot; width=&quot;713&quot; height=&quot;475&quot; alt=&quot;livre, free, adolescente feliz &quot; title=&quot;livre, free, adolescente feliz &quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614525 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614525--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0. Foto: &lt;/span&gt;Ly Thien Hoang (Lee)/flickr/Creative Commons&lt;!--END copyright=614525--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 03 Nov 2016 17:18:04 -0200</pubDate>
 <dc:creator>Ana Elisa Santana</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225324</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Enem: saiba quais são os conteúdos mais frequentes nas provas</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2016/11/enem-saiba-quais-sao-os-conteudos-mais-frequentes-nas-provas</link>
    <description>&lt;p&gt;As provas do Exame Nacional do Ensino Médio (Enem) se aproximam e, no ajuste dos últimos detalhes antes do grande dia, é a hora de fazer as últimas revisões. &lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;Treine com todas as questões que já apareceram no exame pelo nosso aplicativo &lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/questoesenem&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Questões Enem&lt;/a&gt;&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Uma ampla lista de conteúdos e habilidades aparece no edital do Enem, no entanto, há aqueles temas que são figurinhas carimbadas entre as 180 questões, e são vistos com mais frequência no decorrer dos anos. O Portal EBC conversou com professores de Ensino Médio e cursinhos preparatórios para saber quais são os conteúdos que mais caem no Enem. Saiba quais são eles:&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Língua Portuguesa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A prova de língua portuguesa é dividida entre gramática e literatura, mas a interpretação de texto é a campeã não só na prova de Linguagens e suas Tecnologias, mas em todas as provas do Enem. Ainda assim, é importante conhecer bem os contéudos de morfologia e sintaxe, além das escolas literárias. Nem todas as respostas aparecem com uma boa leitura dos textos dos enunciados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prova de Literatura é elaborada majoritariamente em cima dos autores modernistas, que são estudados no terceiro ano, aponta a professora Zaira Dirani do Colégio Sagrado Coração de Maria - Brasília.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Sessenta por cento da prova é sobre estes escritores. Das 17 provas do Enem, Carlos Drummond de Andrade foi cobrado em 16. Manoel Bandeira, Oswald de Andrade e Cecília Meirelles também são recorrentes”, afirma. &quot;Aos autores contemporâneos, como Chacal, Ferreira Gullar e Manoel de Barros, pelo menos três questões são reservadas&quot;, diz Zaira.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Entre os conteúdos do primeiro ano, o exame cobra sempre função de linguagem, figuras de linguagem e somente um autor, que frequentemente é o Gregório de Matos, avalia a professora de Literatura. “No segundo ano costumam cobrar Machado de Assis e um autor parnasiano ou simbolista, como Cruz e Sousa”.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Língua Estrangeira&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nas provas de Língua Estrangeira o Enem foca no objetivo do uso da língua, ou seja, aquilo para o que precisamos utilizar o inglês ou o espanhol no nosso cotidiano. “Os alunos estudam de forma conteudista, mas a prova foca em habilidades e competências”, opina o professor Ricardo Tobé.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Segundo ele, focar nas habilidades é a primeira dica para a realização de uma boa prova. Baseado nas edições anteriores, Tobé afirma que dentre as habilidades cobradas no conteúdo de estudo, a H5 e a H8 são as que aparecem com mais frequência nas questões da prova. “O Enem foca muito na H5, que associa vocábulos e expressões ao seu tema e na H8, que associa os aspectos culturais da língua a uma temática social”, analisa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3&gt;Ciências Humanas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A prova de humanidades do Enem vem com questões bem relacionadas, e muitas delas chegam a misturar os temas de mais de uma disciplina. Quando se fala em Sociologia, elas aparecem atreladas a três eixos: identidade cultural e movimento sociais, trabalho e produção e os aspectos que envolvem democracia, as leis e formação do Estado. Segundo o professor Reiner Godoy, do Colégio Alub, esses temas englobam também a filosofia: &quot;Geralmente estão focadas em uma dessas três análises: 1) os movimentos sociais e seus efeitos, sua formação; a identidade cultural, e aí pode ser tanto a cultura brasileira quanto a formação cultural; 2) a revolução industrial, neocolonialismo já no século XIX e aí as questões trabalham as formas de produção, a vida dos trabalhadores, a formação dos movimentos trabalhistas e os modos de produção; e 3) como nasce o estado, a formação das leis, a necessidade e a importância das leis e a própria democracia, como foi formada a democracia, sua relevância, a sua importância”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De acordo com o professor Godoy, “se o aluno entender bem quais são as ideias básicas das propostas de Estado, de lei, de governo nas áreas clássicas, absolutistas, liberais e marxistas ele vai conseguir facilmente responder as questões”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo de História costuma ser muito extenso, e é importante ter conhecimento de todo o conteúdo aprendido nos três anos do Ensino Médio. A aposta para os temas mais frequentes nas provas, no entanto, são sempre relacionados à República Velha, à Era Vargas e à Ditadura Militar, segundo o professor Tiago Diana, do Colégio Projeção. &quot;Quando a gente olha as últimas provas do Enem, a gente vê que o conteúdo mais recorrente é o que o aluno estuda no terceiro ano do Ensino Médio, o mundo mais contemporâneo, coisas que aconteceram do século XX até hoje&quot;, diz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como em todas as outras disciplinas, a prova de Geografia do Enem envolve muita concentração, leitura e interpretação. Segundo o professor Flávio Bueno, do Colégio Sigma, as questões mais recorrentes estão relacionadas à geografia física do Brasil, como hidrografia, solo, relevo, questões ligadas ao meio ambiente e utilização econômica de determinados tipos de relevo (como a exploração de áreas de bacias hidrográficas).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Em geral, (em Geografia) são questões que dependem de uma contextualização com um fato ligado a uma prática econômica. Por exemplo, a questão da exploração econômica do relevo para a produção de gêneros agrícolas específicos; ou os problemas ambientais que são recorrentes de uma prática agrícola como o assoreamento, a retirada da cobertura vegetal, questões ligadas ao uso de agrotóxicos”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O professor destaca ainda que é fundamental que o aluno entenda não apenas o conceito, mas a problematização de questões vivenciadas pela sociedade e que podem ser cobradas na prova. “O conceito é fundamental. Mas você precisa compreender a relação entre conceito e como o fenômeno age no dia a dia da população”, salienta.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Ciências da Natureza&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Física, Química e Biologia se unem na prova que é temida por boa parte dos estudantes que fazem o Enem. “Normalmente as pessoas consideram a prova de Química a mais difícil”, relata Jônatas Gonçalves, professor do Pódion. Segundo ele, um dos pontos difíceis da prova é o aluno conseguir ler a questão e entender o que está sendo cobrado. Por isso, acredita ser fundamental o aluno se dedicar também à interpretação das questões, além do conteúdo em si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o professor, quatro assuntos caem sempre nas provas de Química do Enem: separação de misturas, regulação de PH, cálculo estequiométrico e soluções (análise de concentração das soluções). Outras questões abordadas com frequência são aquelas que envolvem química orgânica. “Geralmente, classificação das cadeias orgânicas, identificação de funções orgânicas e isomeria”, opina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dono de um &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCTH2xthUw7wQBpYJYAHvoow/videos&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;canal no YouTube &lt;/a&gt;com vídeos sobre a disciplina, com foco no Enem e no vestibular, Jônatas considera as questões que envolvem análise matemática as mais difíceis da prova. “Os alunos costumam ter dificuldade com estequiometria e soluções, já que esses conteúdos demandam muito tempo em exercícios e não apenas numa teoria”, conta. Para evitar a perda de tempo em certas questões, Gonçalves dá uma dica que considera preciosa para todas as provas: &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O aluno tem que aprender a olhar as alternativas na hora de escolher a reposta. Muitas vezes ele consegue perceber, ainda sem terminar uma conta, qual é a resposta. Outra parte importante é ele já descartar as que com certeza estão erradas”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para quem não tem tanta afinidade com exatas, a prova de Física chega a ser um temor. Mas nada que muito estudo e dedicação não resolvam. Nessa reta final, para ajudar o aluno a se organizar na hora de estudar, o professor William Santos Cruz, do Colégio Sagrado Coração de Maria, ressalta que os assuntos mais recorrentes são energia, termodinâmica, eletricidade, ondulatória, cinemática, óptica, dinâmica, hidrostática e eletromagnetismo. “Em geral, costumam ser cobradas em questões contextualizadas, procurando dar uma aplicabilidade dos conceitos estudados”, afirma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dica do professor é de que quando o aluno estiver estudando sobre um determinado conceito, ele pesquise as aplicações deles. “Hoje em dia a internet é uma ótima ferramenta para isso, desde videoaulas até um infinito arquivo de experimentos onde esses conceitos são aplicados e explicados. O aluno não deve se prender a questões de matemática rebuscada; a maioria das questões são de cunho teórico, por isso entender o conceito e saber como ele é aplicado garante ao aluno boa parte da prova de física”, conclui.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Matemática&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As provas de Matemática do Enem costumam trazer questões que simulam situações do cotidiano dos estudantes. Por isso, a recomendação do professor Gustavo Candeia, do Colégio Alub, é que o candidato revise, também, a parte teórica das questões mais cobradas nas provas dos anos anteriores. “Para se sair bem no exame, acertando o maior número de questões possível, o candidato deve ter, além de tudo, uma excelente interpretação de texto. A teoria, bem consolidada, será o diferencial para a aprovação”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Segundo Candeia, os dez conteúdos de matemática mais cobrados no exame são: proporcionalidade (regra de três); porcentagem; análise de gráficos e tabelas; geometria plana (ênfase no cálculo de áreas de superfícies); geometria espacial; análise combinatória; probabilidade; estatística; função quadrática; matemática básica (multiplicação, divisão, propriedades algébricas).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A prova apresenta questões com diversos graus de dificuldade. “Das 45 questões de matemática, umas 5 serão difíceis. A maioria tem um grau de dificuldade médio ou fácil”, opina o professor. Como tática, ele orienta que os alunos se concentrem primeiro nos itens mais fáceis, deixando os mais difíceis para os momentos finais da prova.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*estagiário sob supervisão&lt;br /&gt;
**Colaborou Líria Jade&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Thu, 03 Nov 2016 16:42:03 -0200</pubDate>
 <dc:creator>Bruna Ramos e Yuri Moura*</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225323</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Minuto Enem: ouça dicas para as provas de 2016</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2016/11/minutoenem2016</link>
    <description>&lt;p&gt;O Minuto Enem, programete que dá dicas para os ouvintes das Rádios EBC que vão participar do Exame Nacional do Ensino Médio, está de volta a partir desta segunda-feira (10/10). Este ano, professores também darão dicas para ajudar os candidatos na preparação. Nesta página você pode ouvir os áudios que vão ao ar de segunda a sexta-feira. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Exame Nacional do Ensino Médio teve quase 9 milhões de inscritos para as provas deste ano, que serão aplicadas em todo o Brasil nos dias 5 e 6 de novembro. Assim como os exames anteriores, no primeiro dia serão aplicadas as provas de ciências humanas e ciências da natureza. São 90 questões que devem ser respondidas em 4 horas e 30 minutos. E no segundo dia é a vez da temida redação. Além de responderem às 90 questões de matemática e linguagens, os candidatos precisam elaborar um texto dissertativo-argumentativo, tudo isso em 5 horas e 30 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Você pode treinar com todas as questões que já apareceram no exame pelo nosso aplicativo &lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/questoesenem&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Questões Enem&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3&gt;10/10 - Conheça as provas anteriores do Enem&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614321:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614321&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/10-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614321 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614321--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;&lt;!--END copyright=614321--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;11/10 - Organizar seu tempo é fundamental para se sair bem&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A quantidade de horas de estudo necessárias para tirar uma boa nota no Enem varia muito de uma pessoa para a outra, pois cada uma tem um nível diferente de facilidade e concentração. Mas é necessário reservar no seu dia aquele momento em que você vai mergulhar nos livros!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614330:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614330&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/11-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614330 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614330--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt; &lt;!--END copyright=614330--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;12/10 - Saiba como ter melhor rendimento nos estudos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Elementos como local e horário de estudo, metodologia de memorização e até mesmo seu estilo de vida podem te ajudar a fazer o tempo de preparação valer a pena. Ouça as dicas:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614331:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614331&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/12-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614331 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614331--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;13/10 - Já terminou os estudos? Conheça formas de se preparar sem sair de casa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitos professores oferecem aulas em vídeo, como na plataforma &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/edu&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Youtube Educação&lt;/a&gt;, explicando os conteúdos de forma didática e até divertida. A &lt;a href=&quot;http://tvescola.mec.gov.br/tve/videoteca/serie/horadoenem&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TV Escola&lt;/a&gt; tem o programa Hora do Enem, que passa diariamente e pode ser visto também no site. Saiba mais: &lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614340:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614340&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/13-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614340 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614340--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;14/10 - Use filmes a seu favor e aprenda história enquanto relaxa&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614397:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614397&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/14-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614397 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614397--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;  &lt;!--END copyright=614397--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;17/10 - Entender contextos históricos e atualidades é fundamental&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O segredo para se sair bem na prova de ciências humanas é fazer o exercício de relacionar o presente com o passado. Ou seja, saber como foi o caminho para que a sociedade chegasse ao ponto que está, nos mais diferentes aspectos. Ouça a dica:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614398:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614398&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/17-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614398 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614398--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt; &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;18/10 - As fórmulas não são suas inimigas na hora da prova&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para não esquecê-las, há quem crie frases ou músicas usando as iniciais das letras que compõem as fórmulas. Mas a dica dos professores da área é mais simples do que isso. Ouça:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614400:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614400&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/18-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614400 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614400--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;19/10 - Não sabe como estudar para as provas de língua estrangeira? &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A gente te ajuda!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614401:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614401&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/19-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614401 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614401--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt; &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;20/10 - Entenda a estrutura da prova e saiba como lidar com os enunciados grandes&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614402:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614402&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/20-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614402 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614402--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;21/10 - Gosta de música? Use isso a seu favor!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitas questões do Enem podem trazer letras de canções brasileiras e estrangeiras. Além disso, a música clássica pode ajudar na concentração.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614403:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614403&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/21-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614403 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614403--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;24/10 - Entenda como deve ser a estrutura da redação&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614435:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614435&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/24-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614435 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614435--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt; &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;25/10 - Conheça as competências exigidas para a redação... &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;... e saiba o que não pode fazer no seu texto para evitar a nota zero&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614434:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614434&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/25-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614434 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614434--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;26/10 - Saiba quais temas já caíram na redação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Assim você pode ter uma ideia do tipo de exigência que o exame costuma ter.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614472:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614472&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/26-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614472 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614472--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt; &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;27/10 - Entenda como é o texto dissertativo-argumentativo, que é exigido na redação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Neste formato de texto, você deve defender uma ideia sobre o tema proposto, apresentando os argumentos que te ajudem a sustentar a sua opinião.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614472:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614472&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/26-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614472 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614472--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt; &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;28/10 - O grande dia está chegando... diminua o ritmo! &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário do que se pode pensar, estudar muito nas vésperas da prova não melhora o rendimento, e pode aumentar a ansiedade.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614474:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614474&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/28-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614474 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614474--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;31/10 - Saiba o que não é permitivo levar para a prova&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Este ano a fiscalização será reforçada. Além do cuidado que já é tomado, os candidatos terão que passar por um detector de metais quando forem ao banheiro. Cada caderno de resposta terá, também, que ser identificado com a impressão digital do estudante.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614475:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614475&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/31-10-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614475 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614475--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;01/11 - Saiba onde fica o seu local de prova e evite chegar atrasado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A informação está no Cartão de Confirmação do Enem, que já está disponível no &lt;a href=&quot;http://enem.inep.gov.br/participante/#/inicial&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;site do Inep&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614517:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614517&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/01-11-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614517 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614517--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;02/11 - Nada de tirar fotos ou tentar colar na prova, hein?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nôa é permitido fazer imagens dentro das salas de aplicação do Enem, muito menos utilizar o celular para entrar em contato com outras pessoas no decorrer do exame. Não marque bobeira!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614520:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614520&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/02-11-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614520 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614520--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt; &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;03/11 - Organize seu tempo e trace uma estratégia para fazer a prova&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Professores aconselham a não pular questões ou deixá-las em branco. E o segundo dia de provas merece atenção especial por causa da redação. &lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614521:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614521&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/03-11-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614521 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614521--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt; &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;04/11 - &lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2016/11/enem-season-finale-faca-um-check-list-com-os-ultimos-detalhes-antes-da-prova&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Season finale: faça um check-list com os últimos detalhes antes da prova&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614533:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
	&lt;audio id=&quot;scald-audio-614533&quot; controls=&quot;controls&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
  	  	&lt;source src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/04-11-16_-_minuto_enem.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot; /&gt;
  		&lt;/audio&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614533 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614533--&gt;&lt;span class=&quot;licenca&quot;&gt;Creative Commons - CC BY 3.0&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Tue, 01 Nov 2016 16:55:46 -0200</pubDate>
 <dc:creator>Ana Elisa Santana</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225317</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Caiu no Enem: professores comentam as provas do exame; acompanhe ao vivo</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2016/10/enem-2016-professores-comentam-provas-ao-vivo</link>
    <description>&lt;p&gt;No final de semana da aplicação do &lt;strong&gt;Exame Nacional do Ensino Médio&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Enem&lt;/strong&gt;), a &lt;strong&gt;Empresa Brasil de Comunicação &lt;/strong&gt;(&lt;strong&gt;EBC&lt;/strong&gt;) transmite pela web, rádio e TV o programa &lt;a href=&quot;http://tvbrasil.ebc.com.br/especiaistvbrasil/episodio/caiu-no-enem-2016&quot;&gt;&lt;strong&gt;Caiu no Enem&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Professores convidados vão comentar a &lt;strong&gt;prova&lt;/strong&gt; e destacar quais foram os principais temas cobrados, as surpresas e expectativas da edição 2016 do &lt;strong&gt;exame&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa será transmitido ao vivo pelo &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/&quot;&gt;Portal EBC&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, pela &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://radios.ebc.com.br/&quot;&gt;Rádio Nacional&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;http://radios.ebc.com.br/&quot;&gt;, &lt;/a&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://radios.ebc.com.br/&quot;&gt;Rádio MEC&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;a href=&quot;http://tvbrasil.ebc.com.br/&quot;&gt;&lt;strong&gt;TV Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; no sábado, dia 5 de novembro, às 21h30, e no domingo, 6 de novembro, às 20h. &lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2016/11/professores-comentam-provas-do-1o-dia-e-arriscam-temas-de-redacao-no-domingo&quot;&gt;Confira como foi a prova do primeiro dia do Enem 2016&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;h2&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2016/11/caiu-no-enem-professores-comentam-provas-do-2o-dia-tema-da-redacao-foi-intolerancia&quot;&gt;Confira como foi a prova do segundo dia do Enem 2016&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Participe pela web&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quem quiser poderá ainda acompanhar o programa pelo perfil da EBC no Facebook, o &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ebcnarede&quot;&gt;EBC na Rede&lt;/a&gt;, onde poderá deixar suas perguntas sobre o &lt;strong&gt;Enem&lt;/strong&gt; nos comentários da transmissão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perguntas e comentários também poderão ser enviadas pelo Twitter, usando a hashtag &lt;strong&gt;#CaiuNoEnem&lt;/strong&gt;. As perguntas e comentários mais interessantes irão aparecer na tela do programa.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Confira a íntegra dos programas dos anos anteriores:&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2014/11/correcao-da-prova-enem-2014&quot;&gt;Caiu no Enem 2014&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2015/10/correcao-do-enem-ao-vivo#integra&quot;&gt;Caiu no Enem 2015&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Dando uma mãozinha &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com o objetivo de apoiar estudantes para o Enem, o Portal EBC desenvolveu em 2013 a ferramenta &quot;&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/questoesenem&quot;&gt;Questões Enem&lt;/a&gt;&quot; e desde então vem ampliando serviços destinados ao melhor aproveitamento do exame. Pelo sistema, o estudante pode resolver mais de 2 mil questões de provas aplicadas entre 2009 e 2015, selecionando as disciplinas de seu interesse e mensurando seu desempenho em cada uma delas. A ferramenta inclui os itens da aplicação regular e da prova que é aplicada nos presídios e unidades de internação, o chamado Enem para Pessoas Privadas de Liberdade (PPL).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já no boletim diário “&lt;a href=&quot;http://www.ebc.com.br/educacao/2016/10/minuto-enem-2016&quot;&gt;Minuto Enem&lt;/a&gt;”, veiculado ao longo da programação da Rádio Nacional e da Rádio MEC, são oferecidas dicas rápidas sobre os principais pontos a serem estudados e lembrados em cada disciplina e as informações mais importantes do edital.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Fique de olho&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No fim de semana dos dias 5 e 6 de novembro, mais de 8,6 milhões de candidatos farão o Exame Nacional do Ensino Médio (Enem) em mais de 1,7 mil cidades. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos dois dias de prova, os portões serão abertos às 12h e fechados às 13h, no horário de Brasília. Os estudantes devem ficar atentos ao horário de verão e verificar na localidade onde moram o horário exato do exame. As provas começam a ser aplicadas às 13h30.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro dia, serão realizadas as provas de ciências humanas e de ciências da natureza, com duração de quatro horas e meia. No segundo dia, os participantes terão cinco horas e meia para resolver questões de linguagens e códigos, redação e matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o edital do Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira (Inep), os gabaritos oficiais das provas objetivas serão divulgados no &lt;a href=&quot;http://portal.inep.gov.br/enem&quot;&gt;site do Enem&lt;/a&gt; até 9 de novembro. Os resultados individuais ainda não têm data confirmada para divulgação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nota do Enem é usada na seleção para vagas em instituições públicas, por meio do Sistema de Seleção Unificada (Sisu); bolsas na educação superior privada, pelo Programa Universidade para Todos (ProUni); além de ser requisito para receber o benefício do Fundo de Financiamento Estudantil (Fies). Para pessoas maiores de 18 anos, o Enem pode ser usado como certificação do ensino médio.&lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 17:26:14 -0200</pubDate>
 <dc:creator>Portal EBC</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225311</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Tudo o que você precisa saber para fazer o Enem</title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2016/10/tudo-o-que-voce-precisa-saber-para-fazer-o-enem</link>
    <description>&lt;p&gt;As provas do Exame Nacional do Ensino Médio (Enem) deste ano estão marcadas para os dias 5 e 6 de novembro. Os candidatos já podem acessar o cartão de confirmação de inscrição liberado nesta quarta-feira (19). O cartão está disponível pela &lt;a href=&quot;http://enem.inep.gov.br/participante/#/inicial&quot;&gt;internet &lt;/a&gt;e também no aplicativo do Enem, nas plataformas Android, iOS e Windows Phone. Para obtê-lo, o estudante deverá acessar o site do Enem na área destinada ao participante. Para isso, é preciso informar CPF e senha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cartão de confirmação serve como comprovante de inscrição, sendo fundamental na orientação ao estudante no dia da prova. O documento traz, além do local de prova, informações como: nome, CPF, número de inscrição e opção de Língua Estrangeira, que o candidato fez para a realização da prova. É importante verificar os dados, para que seja feita a solicitação de possíveis correções em caso de erro. No caso de pessoas com deficiência, o cartão também mostra detalhes sobre o atendimento especial, caso o candidato tenha optado pelo mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer a prova, no entanto, é obrigatório apresentar apenas a cédula de identidade ou documento equivalente, como a Carteira Nacional de Habilitação (CNH), passaporte ou carteira de trabalho. Em casos de perda, extravio, furto ou roubo do documento de identificação, é preciso apresentar um boletim de ocorrência, que deverá ter sido expedido por órgão policial há, no máximo, 90 dias do primeiro dia de aplicação do exame.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os estudantes deverão portar, também, caneta esferográfica de material transparente na cor preta. No caso de uso de caneta de outra cor, a leitura ótica do cartão-resposta pode ser comprometida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Inep alerta para os motivos que podem eliminar o candidato, como fazer consultas ou comunicar-se com outros participantes durante o período das provas. Também não é permitido portar  lápis, caneta de material não transparente, lapiseira, borrachas, livros, manuais, impressos, anotações e qualquer dispositivo eletrônico como, por exemplo, calculadoras, telefones celulares, smartphones, tablets, gravadores, relógios, entre outros. Não é permitido também usar óculos escuros, boné, chapéu, viseira, gorro ou similares. Se estiver com um desses itens, o participante deverá colocá-lo no porta-objetos fornecido pelo aplicador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também será motivo de eliminação portar qualquer arma, mesmo tendo autorização de porte, sair definitivamente da sala de prova antes de completadas duas horas do início do exame ou receber da equipe de aplicação informações sobre o conteúdo. Para saber mais dicas, o candidato pode acessar a &lt;a href=&quot;http://enem.inep.gov.br/&quot;&gt;página do Enem&lt;/a&gt;, além de verificar o edital da prova.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enem 2016&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais de 8,6 milhões de candidatos se inscreveram no Enem neste ano. Nos dois dias de prova, os portões serão abertos às 12h e fechados às 13h, no horário de Brasília. Os estudantes devem ficar atentos ao horário de verão e verificar na localidade onde moram o horário exato do exame. As provas começam a ser aplicadas às 13h30.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro dia, serão realizadas as provas de ciências humanas e de ciências da natureza, com duração de quatro horas e meia. No segundo dia, os participantes terão cinco horas e meia para resolver questões de linguagens e códigos, redação e matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nota do Enem é usada na seleção para vagas em instituições públicas, por meio do Sistema de Seleção Unificada (Sisu); bolsas na educação superior privada, pelo Programa Universidade para Todos (ProUni); além de ser requisito para receber o benefício do Fundo de Financiamento Estudantil (Fies). Para pessoas maiores de 18 anos, o Enem pode ser usado como certificação do ensino médio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que levar?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- É obrigatória a apresentação de um documento de identificação original com foto. No edital estão os documentos aceitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Em casos de perda, extravio, furto ou roubo do documento de identificação, é preciso apresentar um boletim de ocorrência expedido “por órgão policial há, no máximo, 90 dias do primeiro dia de aplicação do exame”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Caneta esferográfica de tinta preta fabricada em material transparente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Motivos que podem eliminar o candidato:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Consultar ou comunicar-se com outros participantes durante o período das provas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Portar lápis, lapiseira, borrachas, caneta que não seja de material transparente, livros, manuais, impressos e anotações. Portar qualquer dispositivo eletrônico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Usar óculos escuros, boné, chapéu, viseira, gorro ou similares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Portar armas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Sair definitivamente da sala de prova antes de completadas duas horas do início do exame.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Receber da equipe de aplicação, informações sobre o conteúdo do exame.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
     <pubDate>Wed, 19 Oct 2016 23:06:14 -0200</pubDate>
 <dc:creator>Cristiane de Oliveira</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225250</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Entenda o que diz a proposta de Reforma do Ensino Médio </title>
    <link>https://www.ebc.com.br/educacao/2016/10/entenda-reforma-do-ensino-medio</link>
    <description>&lt;p&gt;O governo federal encaminhou ao Congresso Nacional, no dia 22 de setembro, a Medida Provisória (MP) 746/2016 para reestruturação do ensino médio. A mudança chamou atenção e provocou discussões no país ao incluir a possibilidade de escolha de diferentes trilhas de formação tradicional e técnica, educação integral e autorizar a contratação de professores sem licenciatura, &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2016-09/mp-do-ensino-medio-recebe-568-emendas-de-deputados-e-senadores&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;mas que apresentem &quot;notório saber&quot;.&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;O que está em discussão?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Saiba quais são as principais mudanças previstas na MP:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    - Promove alterações na estrutura do ensino médio, última etapa da educação básica, por meio da criação da Política de Fomento à Implementação de Escolas de Ensino Médio em Tempo Integral.&lt;br /&gt;
    - Amplia a carga horária mínima anual do ensino médio, progressivamente, para 1.400 horas.&lt;br /&gt;
    - Determina que o ensino de língua portuguesa e matemática será obrigatório nos três anos do ensino médio.&lt;br /&gt;
    - Restringe a obrigatoriedade do ensino da arte e da educação física à educação infantil e ao ensino fundamental, tornando as facultativas no ensino médio.&lt;br /&gt;
    - Torna obrigatório o ensino da língua inglesa a partir do sexto ano do ensino fundamental e nos currículos do ensino médio, facultando neste, o oferecimento de outros idiomas, preferencialmente o espanhol.&lt;br /&gt;
    - Permite que conteúdos cursados no ensino médio sejam aproveitados no ensino superior.&lt;br /&gt;
    - O currículo do ensino médio será composto pela Base Nacional Comum Curricular - BNCC e por itinerários formativos específicos definidos em cada sistema de ensino e com ênfase nas áreas de linguagens, matemática, ciências da natureza, ciências humanas e formação técnica e profissional.&lt;br /&gt;
    - Dá autonomia aos sistemas de ensino para definir a organização das áreas de conhecimento, as competências, habilidades e expectativas de aprendizagem definidas na BNCC.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-image context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614354:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;img typeof=&quot;foaf:Image&quot; src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/styles/full_colunm/public/atoms_image/temer_3.jpg?itok=2q21N1VO&quot; width=&quot;712&quot; height=&quot;475&quot; alt=&quot;Temer discursa&quot; title=&quot;Temer discursa&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614354 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614354--&gt;Temer defende a reforma do ensino médio em discurso. Foto:Beto Barata / PR &lt;!--END copyright=614354--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ao publicar a MP, no entanto, ficou estabelecido que a questão será decidida pela Base Nacional Comum Curricular, que ainda não foi definida. Por enquanto, essas disciplinas continuam obrigatórias nos atuais currículos. A Base Nacional Comum Curricular é um documento que tem o objetivo de nortear e definir o conteúdo que os alunos deverão aprender a cada etapa de ensino. A base específica para o ensino médio começará a ser discutida em outubro, de acordo com o Ministério da Educação (MEC) e deverá ser finalizada até meados do ano que vem.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;A partir de quando o ensino médio vai mudar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2016-09/mp-do-ensino-medio-ja-recebeu-mais-de-400-propostas-de-mudancas-no-texto&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; mudanças seriam implementadas somente a partir de 2018,&lt;/a&gt; de acordo com o texto da MP, no segundo ano letivo subsequente à data de publicação da Base Curricular, mas podendo ser antecipado para o primeiro ano, desde que com antecedência mínima de 180 dias entre a publicação da Base Nacional e o início do ano letivo. Ou seja, nada muda nos atuais currículos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A expectativa é de que essas mudanças comecem a ser aplicadas a partir de 2017, de acordo com a capacidade de cada rede de ensino. A MP do &lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2016-09/mp-do-ensino-medio-ja-recebeu-mais-de-400-propostas-de-mudancas-no-texto&quot; onclick=&quot;window.open(this.href, &#039;&#039;, &#039;resizable=no,status=no,location=no,toolbar=no,menubar=no,fullscreen=no,scrollbars=no,dependent=no&#039;); return false;&quot;&gt;Ensino Médio já recebeu mais de 560 propostas de mudanças no texto.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ouça mais aqui:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-audio context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614376:sdl_editor_representation --&gt;
&lt;div class=&quot;image&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;mejs-wrapper mejs-turquoise&quot;&gt;
&lt;audio controls=&quot;controls&quot; id=&quot;scald-audio-614376&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;source src=&quot;http://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/atoms/audio/1011a01_-_mdiniz_-_rose_-_mp_746_-_wesley.mp3&quot; type=&quot;audio/mpeg&quot;&gt;&lt;/source&gt;&lt;/audio&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A reforma do ensino médio passou a ser priorizada pelo governo após o Brasil não ter conseguido, por dois anos consecutivos, cumprir as metas estabelecidas. De acordo com dados do Índice de Desenvolvimento da Educação Básica (Ideb), que mede a qualidade do ensino no país, o ensino médio é o que está em pior situação quando comparado às séries iniciais e finais da educação fundamental: a meta do ano era de 4,3, mas o índice ficou em 3,7.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Atualmente, o ensino médio tem oito milhões de alunos, número que inclui estudantes das escolas pública e privada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2&gt;Adesão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-atom-wrapper type-image context-sdl_editor_representation&quot; contenteditable=&quot;false&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;dnd-drop-wrapper&quot;&gt;&lt;!-- scald=614217:sdl_editor_representation --&gt;&lt;div class=&#039;image&#039;&gt;&lt;img typeof=&quot;foaf:Image&quot; src=&quot;https://www.ebc.com.br/sites/_portalebc2014/files/styles/full_colunm/public/atoms_image/14445094_728365163988298_728450293262510962_o.jpg?itok=JR1zZ26-&quot; width=&quot;714&quot; height=&quot;475&quot; alt=&quot;Estudantes protestam em SP contra MP do Ensino Médio&quot; title=&quot;Estudantes protestam em SP contra MP do Ensino Médio&quot; /&gt;&lt;/div&gt;&lt;!-- END scald=614217 --&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;dnd-legend-wrapper&quot; contenteditable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;meta&quot;&gt;&lt;!--copyright=614217--&gt;Reação -Estudantes protestam em SP contra MP do Ensino Médio. Foto:Mídia NINJA &lt;!--END copyright=614217--&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2016-09/vinte-e-tres-estados-aderiram-politica-proposta-na-mp-do-ensino-medio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Vinte e três estados já confirmaram que vão participar da Política de Fomento à Implantação de Escolas de Ensino Médio&lt;/a&gt; em Tempo Integral, de acordo com o secretário de Educação Básica do Ministério da Educação (MEC), Rosseli Soares. A expectativa do secretário de Educação Básica é que todos os estados manifestem interesse em aderir à política. Pelo Plano Nacional de Educação (PNE), até 2024, 50% dos matriculados cumprirão jornada escolar em tempo integral de, no mínimo, sete horas por dia. De acordo com o MEC, a pasta investirá R$ 1,5 bilhão para ofertar o ensino integral a 500 mil jovens até 2018.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O MEC vai repassar aos estados R$ 2 mil ao ano por aluno da educação integral pelo período de quatro anos. Rosseli Soares disse que esse é um recurso para fomentar a implementação da educação integral e a ideia é que, durante esse período, os estados se planejem para assumir as despesas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Protestos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um projeto de lei que tramitava na Câmara dos Deputados já previa algumas das mudanças no currículo do ensino médio. A edição de medida provisória foi criticada por grupos e entidades ligadas à educação, que defendem uma maior discussão das mudanças.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais de &lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2016-10/mais-de-600-escolas-do-parana-estao-ocupadas-contra-mp-do-ensino-medio&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; 600 escolas no Paraná aderiram aos protestos contra a MP,&lt;/a&gt; segundo a União Paranaense de Estudantes Secundaristas (UPES) nove universidades e dois Núcleos de Educação também estão ocupados. O movimento Ocupa Paraná anunciou que pretende ocupar mais escolas para pressionar o governador do estado, Beto Richa, a realizar uma conferência em que os estudantes poderão apresentar uma contraproposta à MP do Ensino Médio . Além da mobilização dos estudantes, os professores do estado decidiram entrar em greve. Os docentes criticam a reforma no ensino médio e a proposta de emenda à Constituição 241/2016, que restringe os gastos da União, além de pedirem melhores condições de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos alunos do Paraná a Medida provisória do Novo Ensino Médio sofreu resistência na &lt;a href=&quot;http://agenciabrasil.ebc.com.br/educacao/noticia/2016-10/mp-do-ensino-medio-sofre-resistencia-na-primeira-audiencia-publica-na&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;primeira audiência pública na Comissão de Educação na Câmara dos Deputados&lt;/a&gt;. Entidades da sociedade civil presentes pediram a rejeição da MP, tanto pela falta de discussão quanto pelo conteúdo.  Os profissionais de São Paulo também criticaram a medida. A Confederação Nacional dos Trabalhadores em Educação (CNTE) e o Sindicato dos Professores do Ensino Oficial do Estado de São Paulo (Apeoesp) divulgaram no último dia 30 um manifesto contra a MP do Ensino Médio durante evento na capital paulista, que reuniu profissionais e entidades nacionais e estaduais, além de órgãos do magistério por webconferência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O manifesto repudia a iniciativa do governo federal de promover, por meio da Medida Provisória 746/2016, uma reforma no Ensino Médio sem que houvesse debate ou consulta à sociedade. A MP reestrutura e flexibiliza o ensino médio no país e foi anunciada pelo governo federal no dia 22.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Urgência&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A secretária-executiva do MEC, Maria Helena Guimarães, defendeu a urgência de uma reforma como justificativa para a edição de uma MP e ressaltou que a questão é discutida há anos. &quot;A ideia de MP foi no sentido de coroar o processo de debate intenso que há muito se arrasta no Brasil&quot;. Ela destacou também a importância de aprimorar a MP com o debate no Congresso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maria Helena Guimarães disse que as disciplinas não foram excluídas e sim que a MP transferiu para a Base Nacional Comum Curricular - que está atualmente em discussão - o que deverá ser ensinado nas escolas. De acordo com o MEC, não há sinalização que os conteúdos deixarão de fazer parte do ensino médio ou que serão retirados da Base, que definirá também as diretrizes da formação dos professores. Mais cedo, em coletiva de imprensa, Maria Helena ressaltou que a MP só será colocada em prática a partir de 2018, que isso só ocorrerá após a aprovação da Base.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
     <pubDate>Wed, 19 Oct 2016 17:18:38 -0200</pubDate>
 <dc:creator>Patrícia Serrão</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225248</guid>
  </item>
  </channel>
</rss>
